{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Cours de fran\u00e7ais au lyc\u00e9e de l\u2019Authie","text":"<p>Bienvenue sur la page vous permettant de suivre le d\u00e9roul\u00e9 du cours de cette ann\u00e9e en fran\u00e7ais. S\u00e9lectionnez votre classe dans le menu. Les cours les plus r\u00e9cents se trouvent en premier.</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/","title":"Lectures de l\u2019ann\u00e9e","text":"<p>Vous trouverez ici une liste des lectures possibles durant l\u2019ann\u00e9e scolaire.</p> <p>Votre travail consistera, chaque mois, \u00e0 choisir une \u0153uvre. Vous disposerez ensuite de quatre semaines environ pour la lire et en faire un carnet de lecture.</p> <p>Le carnet de lecture prendra la forme d\u2019un cahier ou d\u2019un classeur. Je dois pouvoir me r\u00e9f\u00e9rer aux lectures pass\u00e9es et aux remarques que je vous ai faites. </p> <p>Vous devrez me convaincre que vous avez lu l\u2019\u0153uvre.</p> <p>Le carnet de lecture devra \u00eatre complet et personnel.  \u00c0 d\u00e9faut, vous serez sanctionn\u00e9\u22c5e.</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#comment-remplir-le-carnet-de-lecture","title":"Comment remplir le carnet de lecture ?","text":""},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#titre","title":"Titre","text":""},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#auteurice","title":"Auteur\u22c5ice","text":"<p>Pr\u00e9sentez l\u2019auteur\u22c5ice en quelques phrases. Ne recopiez pas Wikipedia, c'est inutile. Vous devez pouvoir retenir tout ce que vous \u00e9crivez : ne conservez que l'essentiel.</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#periode-historique-de-redaction","title":"P\u00e9riode historique de r\u00e9daction","text":"<ul> <li>si\u00e8cle</li> <li>grands \u00e9v\u00e9nements historiques qui pr\u00e9c\u00e8dent la r\u00e9daction et contribuent \u00e0 influencer l\u2019auteur\u22c5ice \u2192 inutile donc d\u2019indiquer des \u00e9v\u00e9nements largement post\u00e9rieurs. Demandez conseils \u00e0 votre professeur\u22c5e d\u2019Histoire si besoin.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#mouvement-litteraire","title":"Mouvement litt\u00e9raire","text":"<p>Indiquez le mouvement dans lequel s'inscrivent l'\u0153uvre et son auteur\u22c5ice</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#objet-detude-dans-lequel-sinscrit-luvre-en-classe-de-1re","title":"Objet d'\u00e9tude dans lequel s'inscrit l'\u0153uvre (en classe de 1<sup>re</sup>)\u00a0:","text":"<ol> <li>La po\u00e9sie du XIXe si\u00e8cle au XXI<sup>e</sup> si\u00e8cle</li> <li>La litt\u00e9rature d\u2019id\u00e9es du XVI<sup>e</sup> si\u00e8cle au XVIII<sup>e</sup> si\u00e8cle</li> <li>Le roman et le r\u00e9cit du Moyen \u00c2ge au XXI<sup>e</sup> si\u00e8cle</li> <li>Le th\u00e9\u00e2tre du XVII<sup>e</sup> si\u00e8cle au XXI<sup>e</sup> si\u00e8cle</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#avant-de-lire-luvre","title":"Avant de lire l'\u0153uvre","text":"<p>Avant de lire l'\u0153uvre, je m'attendais \u00e0\u2026</p> <p>R\u00e9digez une phrase ou deux.</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#au-moins-deux-citations","title":"Au moins deux citations","text":"<ol> <li>Au moins deux citations recopi\u00e9es, pr\u00e9cises , et situ\u00e9es (page,    acte-sc\u00e8ne). Ces citations doivent si possible comporter une figure de style \u00e0 analyser.</li> <li>Apr\u00e8s chaque citation, un commentaire et une explication de la    raison pour laquelle vous avez choisi cette citation.</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#votre-impression-de-lecture","title":"Votre impression de lecture","text":"<p>Votre impression de lecture doit constituer au moins trois paragraphes en classe de seconde, une page enti\u00e8re grand format en classe de premi\u00e8re (davantage si possible).</p> <p>Vous pouvez indiquer si vous avez appr\u00e9ci\u00e9 la lecture, vous devez d\u00e9velopper un point de vue sur l\u2019\u0153uvre lue et expliquer en quoi elle vous semble utile et importante. </p> <p>Vous ne devez pas :</p> <ul> <li>vous contenter d'indiquer que vous avez aim\u00e9 / d\u00e9test\u00e9 l\u2019\u0153uvre ;</li> <li>vous contenter d\u2019indiquer que \u201cc\u2019\u00e9tait difficile \u00e0 comprendre\u201d ;</li> <li>vous limiter \u00e0 une appr\u00e9ciation morale simpliste \u201cce livre nous apprend que les m\u00e9chants sont punis\u201d.</li> </ul> <p>Vous devez par exemple :</p> <ul> <li>expliquer ce que cette \u0153uvre vous a appris sur l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit d\u2019une \u00e9poque ;</li> <li>expliquer quels sont les rapports de force mis en lumi\u00e8re dans l\u2019\u0153uvre ;</li> <li>d\u00e9crire la construction du r\u00e9cit ;</li> <li>d\u00e9tailler en quoi le point de vue adopt\u00e9 a une influence sur le r\u00e9cit ;</li> <li>\u00e9voquer la construction des personnages.</li> </ul> <p>En r\u00e9sum\u00e9, vous devez faire \u0153uvre de critique litt\u00e9raire.</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#bareme","title":"Bar\u00e8me","text":"\u00c9l\u00e9ments Bar\u00e8me P\u00e9riode de r\u00e9daction, contexte, mouvement litt\u00e9raire 2 pts Avant de lire, je m\u2019attendais \u00e0 2 pts Citation 1, citation 2 1pt / 1pt Commentaire de la citation 3 pts Commentaire de la citation 3 pts Impression de lecture 10 pts <p>Si je ne suis pas convaincu que vous avez lu s\u00e9rieusement, attendez-vous \u00e0 ce que la note le refl\u00e8te.</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#liste-des-uvres","title":"Liste des \u0153uvres","text":""},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#theatre-parcours-mensonge-et-comedie","title":"Th\u00e9\u00e2tre : parcours mensonge et com\u00e9die","text":"<p>Beaumarchais, Le mariage de Figaro. Stratag\u00e8mes et subterfuges mis au service de l\u2019amour dans cette com\u00e9die de la fin du 18e si\u00e8cle.</p> <p>Feydeau, Le mariage de Barillon. Un quiproquo \u00e0 la mairie conduit tout un petit monde \u00e0 se croire mari\u00e9 \u00e0 la mauvaise personne.</p> <p>Moli\u00e8re, Tartuffe. Un hypocrite use de la religion pour d\u00e9pouiller une famille.</p> <p>Edmond Rostand, Cyrano de Bergerac. Christian est l\u2019amoureux transi de Roxane, convoit\u00e9e par le sinistre De Guiche. C\u2019est alors que Cyrano, tr\u00e8s laid mais excellent \u00e0 l\u2019\u00e9p\u00e9e comme en parole intervient.</p> <p>Marivaux, Le jeu de l\u2019amour et du hasard. Deux jeunes gens promis l\u2019un \u00e0 l\u2019autre se d\u00e9guisent pour espionner leur promis\u00b7e, en ignorant tout de ce que fait l\u2019autre.</p> <p>Marivaux, Les fausses confidences. Faire tomber amoureuse par le mensonge\u2026 un pari risqu\u00e9.</p> <p>William Shakespeare, Comme il vous plaira. Faire semblant de n\u2019\u00eatre pas amoureux rend les choses compliqu\u00e9es\u2026</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#roman-et-recit-du-xviiie-au-xxie-siecle","title":"Roman et r\u00e9cit du XVIIIe au XXIe si\u00e8cle","text":""},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#parcours-personnages-en-marge-plaisirs-du-romanesque","title":"Parcours : personnages en marge, plaisirs du romanesque","text":""},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#litterature-francophone","title":"Litt\u00e9rature francophone","text":"<p>Alain Damasio, La zone du dehors. \u00c0 Cerclon, tout le monde note tout le monde. Jusqu\u2019au jour o\u00f9\u2026</p> <p>Alexandre Dumas, Le comte de Monte-Cristo. Un homme s\u2019\u00e9vade d\u2019une forteresse. Il remet la main sur sa fortune, et s\u2019appr\u00eate \u00e0 se venger.</p> <p>Romain Gary (\u00c9mile Ajar), La vie devant soi. Un enfant orphelin parisien des ann\u00e9es 70 raconte sa vie.</p> <p>Stendhal, Le rouge et le noir. Julien Sorel, m\u00e9pris\u00e9 par son p\u00e8re et d\u00e9vor\u00e9 d\u2019ambition, entre au service d\u2019une bourgeoise pour qui il \u00e9prouve vite une passion d\u00e9vorante.</p> <p>Victor Hugo, Notre-Dame de Paris. Le roman d\u00e9crit la vie des marginaux du Paris de la fin du Moyen-\u00c2ge : le po\u00e8te et truand Gringoire, Esm\u00e9ralda la boh\u00e9mienne, Quasimodo le bossu\u2026</p> <p>Victor Hugo, L\u2019homme qui rit. Les p\u00e9rip\u00e9ties crois\u00e9es du vagabond Ursus et de Gwynplaine, mutil\u00e9s au visage.</p> <p>Antoine Fran\u00e7ois Pr\u00e9vost, Manon Lescaut. R\u00e9cit d\u2019une jeune femme pr\u00eate \u00e0 tout pour demeurer libre.</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#litterature-en-langue-etrangere","title":"Litt\u00e9rature en langue \u00e9trang\u00e8re","text":"<p>Emily Bront\u00eb, Les Hauts de Hurlevent (Angleterre). Cruaut\u00e9, complots\u2026 une famille est d\u00e9chir\u00e9e par une mal\u00e9diction.</p> <p>Harper Lee, Ne tirez pas sur l\u2019oiseau moqueur. Deux enfants \u00e9lev\u00e9s avec tendresse d\u00e9couvrent la r\u00e9alit\u00e9 du racisme au sud des \u00c9tats-Unis des ann\u00e9es trente.</p> <p>John Steinbeck, Les raisins de la col\u00e8re. Une famille de l\u2019Oklahoma part en Californie, en qu\u00eate de travail, de pain, et de libert\u00e9.</p> <p>Johne Kennedy Toole, La conjuration des imb\u00e9ciles. Un \u00e9ternel \u00e9tudiant qui vit encore chez sa m\u00e8re en Louisiane m\u00e9prise ses contemporains dans un roman loufoque.</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#litterature-didees","title":"Litt\u00e9rature d\u2019id\u00e9es","text":""},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#parcours-defendre-et-entretenir-la-liberte","title":"Parcours : \u00ab D\u00e9fendre \u00bb et \u00ab entretenir \u00bb la libert\u00e9.","text":"<p>Jean-Paul Sartre, La Mort dans l'\u00e2me. La d\u00e9faite de 1940 conduit les personnages \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur leur libert\u00e9.</p> <p>Marie Ndiaye, Trois femmes puissantes. Un r\u00e9cit de trois femmes qui d\u00e9fendent leur dignit\u00e9.</p> <p>Patrick Chamoiseau, Texaco. Un roman sur le colonialisme aux Antilles.</p> <p>Victor Hugo, Les mis\u00e9rables. Jean Valjean sort du bagne apr\u00e8s 19 ans de prison. Il croise une kyrielle de personnages, tous des repr\u00e9sentations de la mis\u00e8re du 19e si\u00e8cle en France.</p>"},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#poesie","title":"Po\u00e9sie","text":""},{"location":"1STI2D/Lectures/Lectures%20de%20l%E2%80%99anne%CC%81e/#parcours-emancipations-creatrices","title":"Parcours : \u00e9mancipations cr\u00e9atrices.","text":"<p>Paul \u00c9luard, Libert\u00e9, j'\u00e9cris ton nom. Un recueil \u00e9crit durant la R\u00e9sistance \u00e0 laquelle a pris part le po\u00e8te, qui c\u00e9l\u00e8bre la cr\u00e9ation po\u00e9tique.</p> <p>L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, Chants d'ombre. Un recueil portant sur l\u2019\u00e9mancipation des Noirs.</p> <p>Marceline Desbordes-Valmore, Les Pleurs. Recueil de po\u00e9sie consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9mancipation f\u00e9minine.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/","title":"Introduction g\u00e9n\u00e9rale - Litt\u00e9rature d\u2019id\u00e9es","text":""},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#elements-chronologiques","title":"\u00c9l\u00e9ments chronologiques","text":"<ul> <li>Louis XIV na\u00eet en 1638</li> <li>Louis XIII meurt en 1643</li> <li>1643 : D\u00e9but de la R\u00e9gence (Anne d\u2019Autriche + Mazarin)</li> <li>1648 : Fronde \u2192 1653</li> <li>1654 : sacre de Louis XIV</li> <li>1661 : mort de Mazarin, d\u00e9but de l\u2019absolutisme royal.</li> <li>1667-1668 : guerre contre l\u2019Espagne</li> <li>1672-1678 : guerre de Hollande (contre l\u2019Espagne \u00e9galement)</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#vie-de-jean-de-la-bruyere","title":"Vie de Jean de La Bruy\u00e8re","text":"<p>Jean de La Bruy\u00e8re (1645 \u2013 1696) vit l\u2019essentiel de sa courte vie (51 ans) sous le r\u00e8gne de Louis XIV (1643 - 1715), au XVIIe si\u00e8cle.</p> <ul> <li>1665 : devient avocat au barreau de Paris. La Bruy\u00e8re ma\u00eetrise des langues rares telles que le grec et l\u2019allemand.</li> <li>1673 : gr\u00e2ce \u00e0 un h\u00e9ritage, ach\u00e8te une charge de tr\u00e9sorier g\u00e9n\u00e9ral dans la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 de Caen. Cette charge lui apporte une rente et un titre d\u2019\u00e9cuyer : il entre dans la noblesse de robe. Son niveau de vie restera cependant modeste : vol\u00e9 par un secr\u00e9taire, il sera un temps sans le sou.</li> <li>1684 : devient pr\u00e9cepteur du petit-fils du duc de Bourbon, et de sa promise Mademoiselle de Nantes, fille naturelle de Louis XIV. Proche de Bossuet, il a \u00e9t\u00e9 recommand\u00e9 par ce dernier.</li> <li>1686 : son \u00e9l\u00e8ve devient le nouveau duc. La Bruy\u00e8re demeure attach\u00e9 \u00e0 la maison comme \u00ab gentilhomme ordinaire \u00bb, charg\u00e9 de la biblioth\u00e8que.</li> <li>1687 : publication des Caract\u00e8res : traduction de Th\u00e9opraste et ensuite la cr\u00e9ation de La Bruy\u00e8re.</li> <li>1693 : \u00e9lu \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie fran\u00e7aise, malgr\u00e9 l\u2019opposition des Modernes dont Fontenelle (neveu du dramaturge Pierre Corneille).</li> <li>1696 : meurt en laissant un deuxi\u00e8me ouvrage inachev\u00e9, c\u00e9libataire, et sans fortune.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#mouvements-litteraires-du-xviie-siecle","title":"Mouvements litt\u00e9raires du XVIIe si\u00e8cle","text":""},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#la-preciosite","title":"La pr\u00e9ciosit\u00e9","text":"<p>Mouvement qui s\u2019affirme comme voulant raffiner la langue fran\u00e7aise.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#le-baroque","title":"Le baroque","text":"<ul> <li>Ce mouvement \u00e9merge au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle</li> <li>Vise \u00e0 privil\u00e9gier le sensible, style exub\u00e9rant.</li> </ul> <p>Le baroque est un mouvement qui proclame l\u2019impermanence du monde et de ses lois. Si rien n\u2019est amen\u00e9 \u00e0 durer, autant en va-t-il du caract\u00e8re profond des \u00eatres. </p> <p>Ce mouvement, qui se conjugue avec le ph\u00e9nom\u00e8ne de la soci\u00e9t\u00e9 de cour pouss\u00e9 \u00e0 son paroxysme par Louis XIV, va conduire \u00e0 une forme de \u00ab\u00a0com\u00e9die sociale \u00bb o\u00f9 tout n\u2019est qu\u2019apparence.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#le-classicisme","title":"Le classicisme","text":"<p>Le classicisme monte en puissance au cours du XVIIe si\u00e8cle.</p> <p>Les auteur\u22c5ices classiques visent \u00e0 donner toute sa force \u00e0 la Raison. Les classiques cherchent \u00e0 rendre compr\u00e9hensible l\u2019effet des passions sur les \u00eatres.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#querelle-des-anciens-et-des-modernes","title":"Querelle des Anciens et des Modernes","text":"<p>La querelle des Anciens et des Modernes se d\u00e9clenche \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.</p> <p>La question est centr\u00e9e autour du r\u00f4le de la litt\u00e9rature dans le royaume de France. Il s\u2019agit d\u2019une question litt\u00e9raire imbriqu\u00e9e avec le d\u00e9bat politique.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#modernes","title":"Modernes","text":"<p>Charles Perrault (auteur des Contes de ma m\u00e8re l\u2019Oye) est le chef de file du groupe des Modernes. Ces derniers estiment que le si\u00e8cle de Louis XIV est un nouveau sommet pour le genre humain : en cons\u00e9quence, les \u0153uvres produites au cours de ce si\u00e8cle seront un nouveau d\u00e9part qui surpassera les auteurs antiques. Ils justifient ainsi l\u2019\u00e9mergence de genres nouveaux, et s\u2019appuient sur les donn\u00e9es de l\u2019\u00e9poque : la religion, le respect sans borne au Roi.</p> <p>Les Modernes trouvent leur soutien \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie, \u00e0 la Cour, dans les salons, au parti d\u00e9vot.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#anciens","title":"Anciens","text":"<p>\u00ab Tout au long de la Querelle, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019Euripide ou d\u2019Hom\u00e8re, ce sont sous Louis XIV les Anciens qui admettent ce qu\u2019il y a de vif, de d\u00e9concertant, de d\u00e9chirant dans la repr\u00e9sentation de la vie humaine par les po\u00e8tes antiques, tandis que les Modernes sont favorables \u00e0 des conventions morales et esth\u00e9tiques uniformes et confortables. \u00bb</p> <p>\u2014 Marc Fumaroli, La querelle des Anciens et des Modernes, 2001.</p> <p>Le po\u00e8te Boileau est leur chef de file. Il juge qu\u2019il est n\u00e9cessaire de s\u2019inspirer de l\u2019h\u00e9ritage de l\u2019antiquit\u00e9, et que la mesure du talent est la post\u00e9rit\u00e9 :</p> <ul> <li>on estime encore les \u0153uvres antiques, c\u2019est donc qu\u2019elles sont bonnes. Pour Boileau, Moli\u00e8re, Corneille, Racine, etc. seront encore consid\u00e9r\u00e9s comme de grands auteurs plusieurs si\u00e8cles plus tard.</li> <li>Il est donc n\u00e9cessaire de respecter l\u2019h\u00e9ritage antique, et de construire en s\u2019appuyant sur cet h\u00e9ritage. Les Anciens sont dans une tension entre imitation et renouvellement.</li> </ul> <p>Au th\u00e9\u00e2tre, il faut s\u2019inspirer des r\u00e8gles issues de la Po\u00e9tique d\u2019Aristote. En po\u00e9sie, il faut reprendre des th\u00e8mes anciens (exemple : les fables d\u2019\u00c9sope chez La Fontaine). G\u00e9n\u00e9ralement, les th\u00e8mes antiques sont repris par les auteurs partisans des Anciens.</p> <p>Quelques partisans des Anciens : La Bruy\u00e8re, F\u00e9nelon, La Fontaine, Racine.</p> <p>Au fond, la querelle est aussi, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 un tel d\u00e9bat pos\u00e9 franchement est impossible, un d\u00e9bat politique sur la libert\u00e9 de ton et de parole dans les soci\u00e9t\u00e9s litt\u00e9raires au moment d\u2019un raidissement absolutiste de la monarchie.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#les-caracteres","title":"Les Caract\u00e8res","text":""},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#une-reecriture","title":"Une r\u00e9\u00e9criture","text":"<p>L\u2019\u0153uvre de La Bruy\u00e8re s\u2019inscrit dans le courant des Anciens. La Bruy\u00e8re reprend et traduit les Caract\u00e8res de Th\u00e9ophraste, avant de composer les siens propres, ce qui donne sa justification au titre entier : Les Caract\u00e8res ou les m\u0153urs de ce si\u00e8cle.</p> <p>Dans Les caract\u00e8res, La Bruy\u00e8re compose de multiples fragments, des remarques qui traitent de la nature humaine.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#une-uvre-moraliste","title":"Une \u0153uvre moraliste","text":"<p>La Bruy\u00e8re s\u2019inspire du mouvement moraliste, qui vise \u00e0 \u00e9tudier et corriger la nature humaine, et produit des \u0153uvres qui rassemblement des maximes.</p> <p>Il observe la Cour du Cond\u00e9, l\u2019un des grands aristocrates du royaume. La Bruy\u00e8re est ainsi le t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 du spectacle d\u2019une com\u00e9die sociale dont l\u2019enjeu est la reconnaissance par le Prince, et o\u00f9 tous les coups semblent permis. </p> <p>La Bruy\u00e8re recourt \u00e0 la satire : il critique la b\u00eatise, la fatuit\u00e9, la tyrannie impos\u00e9e par des modes absurdes qui emp\u00eachent au fond d\u2019\u00eatre un honn\u00eate homme.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/01%20-%20Discours%20de%20la%20servitude%20volontaire/","title":"Discours de la servitude volontaire, La Bo\u00e9tie","text":"<p>Pauvres gens mis\u00e9rables, peuples insens\u00e9s, nations opini\u00e2tres \u00e0 votre mal et aveugles \u00e0 votre bien ! Vous vous laissez enlever sous vos yeux le plus beau et le plus clair de votre revenu, vous laissez piller vos champs, voler et d\u00e9pouiller vos maisons des vieux meubles de vos anc\u00eatres ! Vous vivez de telle sorte que rien n\u2019est plus \u00e0 vous. Il semble que vous regarderiez d\u00e9sormais comme un grand bonheur qu\u2019on vous laiss\u00e2t seulement la moiti\u00e9 de vos biens, de vos familles, de vos vies. Et tous ces d\u00e9g\u00e2ts, ces malheurs, cette ruine, ne vous viennent pas des ennemis, mais certes bien de l\u2019ennemi, de celui-l\u00e0 m\u00eame que vous avez fait ce qu\u2019il est, de celui pour qui vous allez si courageusement \u00e0 la guerre, et pour la grandeur duquel vous ne refusez pas de vous offrir vous-m\u00eames \u00e0 la mort. Ce ma\u00eetre n\u2019a pourtant que deux yeux, deux mains, un corps, et rien de plus que n\u2019a le dernier des habitants du nombre infini de nos villes. Ce qu\u2019il a de plus, ce sont les moyens que vous lui fournissez pour vous d\u00e9truire. D\u2019o\u00f9 tire-t-il tous ces yeux qui vous \u00e9pient, si ce n\u2019est de vous ? Comment a-t-il tant de mains pour vous frapper, s\u2019il ne vous les emprunte ? Les pieds dont il foule vos cit\u00e9s ne sont-ils pas aussi les v\u00f4tres ? A-t-il pouvoir sur vous, qui ne soit de vous-m\u00eames ? Comment oserait-il vous assaillir, s\u2019il n\u2019\u00e9tait d\u2019intelligence avec vous ? Quel mal pourrait-il vous faire, si vous n\u2019\u00e9tiez les receleurs du larron qui vous pille, les complices du meurtrier qui vous tue et les tra\u00eetres de vous-m\u00eames ? Vous semez vos champs pour qu\u2019il les d\u00e9vaste, vous meublez et remplissez vos maisons pour fournir ses pillages, vous \u00e9levez vos filles afin qu\u2019il puisse assouvir sa luxure, vous nourrissez vos enfants pour qu\u2019il en fasse des soldats dans le meilleur des cas, pour qu\u2019il les m\u00e8ne \u00e0 la guerre, \u00e0 la boucherie, qu\u2019il les rende ministres de ses convoitises et ex\u00e9cuteurs de ses vengeances. Vous vous usez \u00e0 la peine afin qu\u2019il puisse se mignarder dans ses d\u00e9lices et se vautrer dans ses sales plaisirs. Vous vous affaiblissez afin qu\u2019il soit plus fort, et qu\u2019il vous tienne plus rudement la bride plus courte. Et de tant d\u2019indignit\u00e9s que les b\u00eates elles-m\u00eames ne supporteraient pas si elles les sentaient, vous pourriez vous d\u00e9livrer si vous essayiez, m\u00eame pas de vous d\u00e9livrer, seulement de le vouloir.</p> <p>Soyez r\u00e9solus \u00e0 ne plus servir, et vous voil\u00e0 libres. Je ne vous demande pas de le pousser, de l\u2019\u00e9branler, mais seulement de ne plus le soutenir, et vous le verrez, tel un grand colosse dont on a bris\u00e9 la base, fondre sous son poids et se rompre.</p> <p>\u2014 \u00c9tienne de la Bo\u00e9tie, Discours de la servitude volontaire, 1576</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/01%20-%20Discours%20de%20la%20servitude%20volontaire/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>\u00c9tienne de la Bo\u00e9tie est un \u00e9crivain du XVI<sup>e</sup> si\u00e8cle (1530 \u2013 1563). Il fait partie du courant humaniste au XVI<sup>e</sup> si\u00e8cle. C\u2019est un ami intime de Montaigne, juriste, mais aussi un traducteur d\u2019auteurs antiques.</p> <p>Le courant de l\u2019humanisme (du XIV<sup>e</sup> au XVI<sup>e</sup> si\u00e8cle), regroupe des auteur\u22c5ices qui ont pour point commun :</p> <ul> <li>de cultiver les \u00ab humanit\u00e9s \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire qui fr\u00e9quentent et red\u00e9couvrent les auteurs latins et grecs ;</li> <li>de postuler la rationalit\u00e9 humaine et de s\u2019interroger sur la nature humaine.</li> </ul> <p>La Bo\u00e9tie, avec le Discours de la servitude volontaire \u00e9crit \u00e0 seulement dix-huit ans, s\u2019\u00e9l\u00e8ve contre la tyrannie et l\u2019absolutisme royal.</p> <p>Dans cet extrait, de mani\u00e8re surprenante, La Bo\u00e9tie s\u2019en prend au peuple lui-m\u00eame, qu\u2019il accuse de passivit\u00e9 face \u00e0 son oppresseur.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/01%20-%20Discours%20de%20la%20servitude%20volontaire/#problematique","title":"Probl\u00e9matique","text":"<p>Comment l\u2019\u00e9crivain s\u2019attaque-t-il au fondement du pouvoir monarchique absolu dans une invective paradoxale ?</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/01%20-%20Discours%20de%20la%20servitude%20volontaire/#plan","title":"Plan","text":"<ol> <li>Une apostrophe au peuple (\u2192 \u00ab \u00e0 la mort \u00bb)</li> <li>Un souverain fort d\u2019une croyance collective (\u2192 \u00ab le vouloir \u00bb)</li> <li>\u00c9loge de la libert\u00e9</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/01%20-%20Discours%20de%20la%20servitude%20volontaire/#une-apostrophe-au-peuple","title":"Une apostrophe au peuple","text":"<p>Pauvres gens mis\u00e9rables, peuples insens\u00e9s, nations opini\u00e2tres \u00e0 votre mal et aveugles \u00e0 votre bien !</p> <ul> <li>Le texte d\u00e9bute sur une accumulation ternaire qui constitue une apostrophe au peuple.</li> <li>La pr\u00e9tention universelle du texte est visible au pluriel des noms \u00ab peuples \u00bb et \u00ab nations \u00bb.</li> <li>D\u2019embl\u00e9e, l\u2019apostrophe prend une connotation p\u00e9jorative en raison des adjectifs qualificatifs \u00e9pith\u00e8tes : \u00ab mis\u00e9rables \u00bb, \u00ab insens\u00e9s \u00bb, \u00ab opini\u00e2tres \u00bb, \u00ab aveugles \u00bb.</li> <li>On rel\u00e8ve un parall\u00e9lisme antith\u00e9tique \u00ab opini\u00e2tres \u00e0 votre mal/et aveugles \u00e0 votre bien \u00bb. La Raison, qui semble d\u00e9j\u00e0 avoir quitt\u00e9 les peuples \u00ab insens\u00e9s \u00bb, semble ainsi les abandonner d\u00e9finitivement.</li> <li>Usage du registre pol\u00e9mique, celui de la confrontation.</li> </ul> <p>Vous vous laissez enlever sous vos yeux le plus beau et le plus clair de votre revenu, vous laissez piller vos champs, voler et d\u00e9pouiller vos maisons des vieux meubles de vos anc\u00eatres !</p> <ul> <li>Verbes pronominaux et d\u00e9terminants possessifs insistent sur la responsabilit\u00e9 du peuple.</li> <li>La gradation ascendante montre l\u2019\u00e9tendue du vol commis : du revenu aux meubles en passant par les champs.</li> </ul> <p>Vous vivez de telle sorte que rien n\u2019est plus \u00e0 vous.</p> <ul> <li>L\u2019hyperbole est pr\u00e9sent\u00e9e comme la cons\u00e9quence de ce qui pr\u00e9c\u00e8de. Le peuple ne poss\u00e8de plus \u00ab rien \u00bb.</li> <li>De nouveau, l\u2019auteur en renvoie la responsabilit\u00e9 au peuple lui-m\u00eame, comme le montre le connecteur logique \u00ab de telle sorte que \u00bb.</li> </ul> <p>Il semble que vous regarderiez d\u00e9sormais comme un grand bonheur qu\u2019on vous laiss\u00e2t seulement la moiti\u00e9 de vos biens, de vos familles, de vos vies.</p> <p>De nouveau une gradation produisant une hyperbole : biens, familles, vies, dont il ne resterait bien souvent que \u00ab la moiti\u00e9 \u00bb. Une demi-vie n\u2019\u00e9tant pas une vie, La Bo\u00e9tie accuse bien le peuple d\u2019accepter la mort avec r\u00e9signation. Il critique ce fatalisme avec la formulation ironique \u00ab vous regarderiez d\u00e9sormais comme un grand bonheur \u00bb.</p> <p>Et tous ces d\u00e9g\u00e2ts, ces malheurs, cette ruine, ne vous viennent pas des ennemis, mais certes bien de l\u2019ennemi, de celui-l\u00e0 m\u00eame que vous avez fait ce qu\u2019il est, de celui pour qui vous allez si courageusement \u00e0 la guerre, et pour la grandeur duquel vous ne refusez pas de vous offrir vous-m\u00eames \u00e0 la mort.</p> <ul> <li>De nouveau une gradation pour insister sur la destruction : \u00ab ces d\u00e9g\u00e2ts, ces malheurs, cette ruine \u00bb.</li> <li>Une opposition sous forme de polyptote : des ennemis / l\u2019ennemi. Le polyptote (\u03c0\u03bf\u03bb\u03cd\u03c2 \u03c0\u03c4\u03c9\u03c4\u03cc\u03c2 = cas grammatical) est une figure de style qui consiste \u00e0 multiplier les variables grammaticales d\u2019un mot, d\u2019une m\u00eame \u00e9tymologie.</li> <li>Le danger ne vient donc pas tant de l\u2019ext\u00e9rieur \u00ab les ennemis \u00bb que de l\u2019int\u00e9rieur : \u00ab l\u2019ennemi \u00bb.</li> <li>Le c\u0153ur de la remarque contient le paradoxe : \u00ab celui-l\u00e0 m\u00eame que vous avez fait ce qu\u2019il est \u00bb. Le potentiel destructeur de l\u2019ennemi est la cons\u00e9quence de l\u2019inaction des peuples.</li> <li>Le champ lexical de l\u2019h\u00e9ro\u00efsme est alors utilis\u00e9 \u00e0 contre-emploi. Les peuples, au service de leur ennemi, se battent \u00ab courageusement \u00bb, se plient devant \u00ab sa grandeur \u00bb, et vont jusqu\u2019\u00e0 \u00ab s\u2019offrir \u00bb, dans un sacrifice vain puisqu\u2019il est fait \u00e0 la \u00ab mort \u00bb.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/01%20-%20Discours%20de%20la%20servitude%20volontaire/#ii-un-souverain-fort-dune-croyance-collective","title":"II \u2013 Un souverain fort d\u2019une croyance collective","text":"<p>Ce ma\u00eetre n\u2019a pourtant que deux yeux, deux mains, un corps,</p> <p>Forme d\u2019anaphore : r\u00e9p\u00e9tition de d\u00e9terminants ordinaux, \u00ab deux \u00bb et \u00ab un \u00bb. L\u2019anaphore est un outil rh\u00e9torique oral qui permet de produire une description globale du personnage du tyran \u00e0 l\u2019aide d\u2019une n\u00e9gation restrictive.</p> <p>et rien de plus que n\u2019a le dernier des habitants du nombre infini de nos villes.</p> <p>Double hyperbole : \u00ab dernier des habitants \u00bb et \u00ab nombre infini des villes \u00bb. La Bo\u00e9tie r\u00e9duit le \u00ab tyran \u00bb \u00e0 un personnage des plus quelconques, qui ne poss\u00e8de aucune caract\u00e9ristique extraordinaire de nature \u00e0 justifier son pouvoir.</p> <p>Ce qu\u2019il a de plus, ce sont les moyens que vous lui fournissez pour vous d\u00e9truire.</p> <p>Ici La Bo\u00e9tie expose sa th\u00e8se gr\u00e2ce \u00e0 la tournure pr\u00e9sentative . Les peuples eux-m\u00eames qui accordent aux tyrans leurs pouvoirs. S\u2019ensuit une longue s\u00e9rie de questions rh\u00e9toriques. Ces derni\u00e8res ont pour objet de dessiller les yeux du lecteur.</p> <p>D\u2019o\u00f9 tire-t-il tous ces yeux qui vous \u00e9pient, si ce n\u2019est de vous ?</p> <p>\u00ab Tous ces yeux \u00bb est une hyperbole construite sur une m\u00e9tonymie : les yeux d\u00e9signent la police secr\u00e8te et les agents de la surveillance des citoyens.</p> <p>La locution conjonctive \u00ab si ce n\u2019est \u00bb, qui d\u00e9signe la restriction, permet \u00e0 La Bo\u00e9tie de d\u00e9signer le coupable : les peuples qui l\u2019acceptent.</p> <p>Comment a-t-il tant de mains pour vous frapper, s\u2019il ne vous les emprunte ?</p> <p>Construite sur le mod\u00e8le de la pr\u00e9c\u00e9dente, l\u2019hyperbole est \u00e9galement construite sur une m\u00e9tonymie. Les \u00ab mains \u00bb appartiennent en effet \u00e0 autant d\u2019agents charg\u00e9s de la r\u00e9pression. Or ces mains sont \u00ab emprunt\u00e9es \u00bb au peuple. En effet, la troupe est compos\u00e9e des populations les moins ais\u00e9es.</p> <p>Les pieds dont il foule vos cit\u00e9s ne sont-ils pas aussi les v\u00f4tres ?</p> <p>La m\u00e9tonymie construite sur une partie du corps se poursuit avec cette nouvelle phrase interro-n\u00e9gative. Dans une forme presque fig\u00e9e, le tyran \u00ab foule \u00bb de ses \u00ab pieds \u00bb, autant d\u2019oppresseurs \u00e0 son service, les \u00ab cit\u00e9s \u00bb. Ces \u00ab pieds \u00bb sont \u00e9galement \u00ab les v\u00f4tres \u00bb : les soldats qui gardent le r\u00e9gime et attentent \u00e0 la libert\u00e9 des villes sont issus du peuple.</p> <p>A-t-il pouvoir sur vous, qui ne soit de vous-m\u00eames ?</p> <p>La Bo\u00e9tie pr\u00e9cise sa th\u00e8se : le pouvoir que le tyran est en mesure d\u2019exercer proc\u00e8de du peuple (\u00ab vous-m\u00eames \u00bb) qui lui accorde.</p> <p>Comment oserait-il vous assaillir, s\u2019il n\u2019\u00e9tait d\u2019intelligence avec vous ?</p> <p>L\u2019auteur va plus loin : il va jusqu\u2019\u00e0 indiquer que le tyran n\u2019est en capacit\u00e9 de maintenir son oppression que dans la mesure o\u00f9 le peuple se r\u00e9v\u00e8le son complice. Il s\u2019agit d\u2019une provocation adress\u00e9e au lecteur.</p> <p>Quel mal pourrait-il vous faire, si vous n\u2019\u00e9tiez les receleurs du larron qui vous pille, les complices du meurtrier qui vous tue et les tra\u00eetres de vous-m\u00eames ?</p> <p>La phrase se construit sur le champ lexical du crime \u00ab receleurs \u00bb, \u00ab larron \u00bb, \u00ab pille \u00bb, \u00ab complices \u00bb, \u00ab meurtrier \u00bb, \u00ab tue \u00bb, \u00ab tra\u00eetres \u00bb. Elle est construite sur l\u2019id\u00e9e de la complicit\u00e9 avec le bourreau dont le peuple est la victime, gr\u00e2ce \u00e0 deux propositions subordonn\u00e9es relatives et un compl\u00e9ment du nom. La Bo\u00e9tie se permet ainsi d\u2019user des termes les plus forts pour d\u00e9signer le tyran, qualifi\u00e9 de \u00ab larron \u00bb (voleur), et de meurtrier, et ainsi renvoy\u00e9 aux crimes de droit commun.</p> <p>Vous semez vos champs pour qu\u2019il les d\u00e9vaste, vous meublez et remplissez vos maisons pour fournir ses pillages, vous \u00e9levez vos filles afin qu\u2019il puisse assouvir sa luxure, vous nourrissez vos enfants pour qu\u2019il en fasse des soldats dans le meilleur des cas, pour qu\u2019il les m\u00e8ne \u00e0 la guerre, \u00e0 la boucherie, qu\u2019il les rende ministres de ses convoitises et ex\u00e9cuteurs de ses vengeances. Vous vous usez \u00e0 la peine afin qu\u2019il puisse se mignarder dans ses d\u00e9lices et se vautrer dans ses sales plaisirs. Vous vous affaiblissez afin qu\u2019il soit plus fort, et qu\u2019il vous tienne plus rudement la bride plus courte.</p> <p>Ce passage ce construit avec la m\u00eame syntaxe. La Bo\u00e9tie d\u00e9crit un comportement, et use d\u2019une conjonction de subordination de but (\u00ab pour que \u00bb, \u00ab afin que \u00bb) permettant de montrer que ce comportement profite au tyran. Le passage est construit sur une gradation : les \u00ab champs \u00bb \u00ab d\u00e9vast\u00e9s \u00bb, les \u00ab maisons \u00bb \u00ab pill\u00e9es \u00bb, les \u00ab filles \u00bb viol\u00e9es (la p\u00e9riphrase est explicite), les \u00ab enfants \u00bb sont men\u00e9s \u00e0 \u00ab la guerre, boucherie \u00bb. Il s\u2019agit ici d\u2019une \u00e9panorthose (=figure de style consistant \u00e0 corriger imm\u00e9diatement un \u00e9nonc\u00e9). La \u00ab guerre \u00bb est aussit\u00f4t ramen\u00e9e \u00e0 ce qu\u2019elle est : une \u00ab boucherie \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire un processus d\u2019animalisation des hommes et un cort\u00e8ge de violences.</p> <p>Cette \u00ab boucherie \u00bb a pour sym\u00e9trie deux \u00e9l\u00e9ments ; d\u2019abord la m\u00e9taphore du porc utilis\u00e9e \u00e0 propos du tyran, qui peut se \u00ab vautrer \u00bb dans ses \u00ab sales plaisirs \u00bb, ensuite la m\u00e9taphore de la libert\u00e9 figur\u00e9e par la \u00ab bride \u00bb qui proc\u00e8de elle aussi d\u2019une animalisation du peuple.</p> <p>Et de tant d\u2019indignit\u00e9s que les b\u00eates elles-m\u00eames ne supporteraient pas si elles les sentaient, vous pourriez vous d\u00e9livrer si vous essayiez, m\u00eame pas de vous d\u00e9livrer, seulement de le vouloir.</p> <p>Le lexique animal est encore employ\u00e9, pour indiquer, par provocation encore, que le peuple se soumet \u00e0 de tels traitements qu\u2019il se montre indigne \u00ab b\u00eate \u00bb.</p> <p>La Bo\u00e9tie use ensuite du r\u00e9gime de l\u2019hypoth\u00e8se avec la conjonction de subordination \u00ab si \u00bb. L\u2019adverbe restriction \u00ab seulement \u00bb permet de mettre en lumi\u00e8re le faible effort qu\u2019il suffirait de produire pour priver le tyran d\u2019influence, puisqu\u2019il s\u2019agirait uniquement de \u00ab vouloir \u00bb. Il s\u2019agirait donc d\u2019un exercice de volont\u00e9. Pour l\u2019auteur, il est manifeste que c\u2019est bien le peuple qui fonde la l\u00e9gitimit\u00e9 du tyran.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/01%20-%20Discours%20de%20la%20servitude%20volontaire/#iii-eloge-de-la-liberte","title":"III \u2013 \u00c9loge de la libert\u00e9","text":"<p>Soyez r\u00e9solus \u00e0 ne plus servir, et vous voil\u00e0 libres.</p> <p>Premi\u00e8re occurrence d\u2019un verbe \u00e0 l\u2019imp\u00e9ratif. \u00c0 ce point du discours, La Bo\u00e9tie ajoute un pr\u00e9sentatif \u00ab voil\u00e0 \u00bb, cons\u00e9quence de l\u2019id\u00e9e qu\u2019il promeut : cesser de \u00ab servir \u00bb. La proposition, en cette p\u00e9riode de d\u00e9veloppement de l\u2019absolutisme monarchique, rev\u00eat un caract\u00e8re radical.</p> <p>Je ne vous demande pas de le pousser, de l\u2019\u00e9branler, mais seulement de ne plus le soutenir,</p> <p>L\u2019auteur reprend la formulation construite sur une n\u00e9gation et la conjonction de coordination \u00ab mais \u00bb suivie de l\u2019adverbe \u00ab seulement \u00bb. Il use \u00e9galement d\u2019un lexique de la ma\u00e7onnerie : \u00ab pousser \u00bb, \u00ab \u00e9branler \u00bb, \u00ab soutenir \u00bb qui lui permet de produire une m\u00e9taphore du peuple. La force de ce discours subversif de La Bo\u00e9tie r\u00e9side dans l\u2019id\u00e9e qu\u2019il suffit de s\u2019abstenir pour faire s\u2019effondrer le syst\u00e8me politique qui engendre l\u2019oppression.</p> <p>et vous le verrez, tel un grand colosse dont on a bris\u00e9 la base, fondre sous son poids et se rompre.</p> <p>Le futur simple employ\u00e9 par l\u2019auteur a ici une valeur proph\u00e9tique. La pr\u00e9diction, formul\u00e9e qui plus est dans un registre \u00e9pique, en a d\u2019autant plus de force. Le \u00ab colosse \u00bb dont il est question fait \u00e9cho au personnage qui plus \u00ab foule \u00bb les cit\u00e9s, et \u00e0 l\u2019expression du \u00ab colosse aux pieds d\u2019argile \u00bb, d\u00e9signant une faiblesse structurelle derri\u00e8re l\u2019apparence de la force. Cette expression provient de l\u2019Ancien Testament.</p> <p>Daniel, 2-26,35 :</p> <p>Le roi prit la parole et dit \u00e0 Daniel, surnomm\u00e9 Beltshassar : \u00ab Est-ce que tu peux me faire conna\u00eetre le songe que j\u2019ai vu et son interpr\u00e9tation ? \u00bb Daniel r\u00e9pondit en pr\u00e9sence du roi et dit : [\u2026] \u00ab Toi donc, \u00f4 roi, tu regardais ; et voici une grande statue. Cette statue \u00e9tait tr\u00e8s grande, et sa splendeur, extraordinaire. Elle se dressait devant toi, et son aspect \u00e9tait terrifiant. Cette statue avait la t\u00eate d\u2019or fin, la poitrine et les bras d\u2019argent, le ventre et les cuisses de bronze, les jambes de fer, les pieds en partie de fer et en partie de c\u00e9ramique. Tu regardais, lorsqu\u2019une pierre se d\u00e9tacha sans l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019aucune main ; elle frappa la statue sur ses pieds de fer et de c\u00e9ramique, et elle les pulv\u00e9risa. Alors furent pulv\u00e9ris\u00e9s ensemble le fer, la c\u00e9ramique, le bronze, l\u2019argent et l\u2019or ; ils devinrent comme la bale sortant des aires en \u00e9t\u00e9 : le vent les emporta et on n\u2019en trouva plus aucune trace.</p> <p>(bale = pellicule qui recouvre le grain)</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/01%20-%20Discours%20de%20la%20servitude%20volontaire/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>La Bo\u00e9tie livre ici un discours enflamm\u00e9, provocateur et subversif. Loin d\u2019un appel \u00e0 l\u2019insurrection cependant, il s\u2019agit avant tout de cesser de collaborer au fonctionnement de ce qu\u2019on appellera plus tard des institutions. Ce discours aura une riche post\u00e9rit\u00e9 en philosophie politique, jusqu\u2019aux mouvements de d\u00e9sob\u00e9issance civile au cours des vingti\u00e8me et vingt-et-uni\u00e8me si\u00e8cles.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/02%20-%20Ire%CC%80ne%20-%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20les%20Caracte%CC%80res/","title":"Ir\u00e8ne  - La Bruy\u00e8re, les Caract\u00e8res","text":"<p>Ir\u00e8ne se transporte \u00e0 grands frais en \u00c9pidaure, voit Esculape dans son temple, et le consulte sur tous ses maux. D\u2019abord elle se plaint qu'elle est lasse et recrue de fatigue\u00a0; et le dieu prononce que cela lui arrive par la longueur du chemin qu'elle vient de faire. Elle dit qu'elle est le soir sans app\u00e9tit\u00a0; l\u2019oracle lui ordonne de d\u00eener peu\u00a0: elle ajoute qu\u2019elle est sujette \u00e0 des insomnies, et il lui prescrit de n\u2019\u00eatre au lit que pendant la nuit\u00a0: elle lui demande pourquoi elle devient pesante, et quel rem\u00e8de\u00a0; l\u2019oracle r\u00e9pond qu'elle doit se lever avant midi, et quelquefois se servir de ses jambes pour marcher\u00a0: elle lui d\u00e9clare que le vin lui est nuisible\u00a0; l\u2019oracle lui dit de boire de l'eau\u00a0; qu\u2019elle a des indigestions, et il ajoute qu'elle fasse di\u00e8te. \u00ab\u00a0Ma vue s'affaiblit, dit Ir\u00e8ne. \u2013 Prenez des lunettes, dit Esculape. Je m'affaiblis moi-m\u00eame, continue-t-elle, et je ne suis ni si forte ni si saine que j'ai \u00e9t\u00e9. \u2013 Mais que moyen de gu\u00e9rir de cette langueur\u00a0? \u2013\u00a0Le plus court, Ir\u00e8ne, c'est de mourir, comme ont fait votre m\u00e8re et votre a\u00efeule. \u2013\u00a0Fils d'Apollon, s'\u00e9crie Ir\u00e8ne, quel conseil me donnez-vous\u00a0? Est-ce l\u00e0 toute cette science que les hommes publient, et qui vous fait r\u00e9v\u00e9rer de toute la terre\u00a0? Que m'apprenez-vous de rare et de myst\u00e9rieux\u00a0? et ne savais-je pas tous ces rem\u00e8des que vous m'enseignez\u00a0? \u2013\u00a0Que n'en usiez-vous donc, r\u00e9pond le dieu, sans venir me chercher de si loin, et abr\u00e9ger vos jours par un long voyage\u00a0?\u00a0\u00bb</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/02%20-%20Ire%CC%80ne%20-%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20les%20Caracte%CC%80res/#explication","title":"Explication","text":""},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/02%20-%20Ire%CC%80ne%20-%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20les%20Caracte%CC%80res/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>La Bruy\u00e8re est un \u00e9crivain qui v\u00e9cut l'essentiel de sa vie sous le r\u00e8gne de Louis XIV. Partisan des Anciens dans la querelle litt\u00e9raire et politique qui les oppose aux Modernes, il choisit dans l'unique \u0153uvre publi\u00e9e de son vivant de traduire d'abord une \u0153uvre de l'auteur grec du IVe si\u00e8cle avant J.-C. Th\u00e9ophraste, Les caract\u00e8res, et d'ajouter ses propres remarques. Moraliste et attach\u00e9 \u00e0 la cour du Cond\u00e9, il se fait le t\u00e9moin de son \u00e9poque, et ajoute le titre Les m\u0153urs de ce si\u00e8cle \u00e0 son \u0153uvre. Cette derni\u00e8re se compose de nombreux fragments, portraits, courts r\u00e9cits, observations morales, qui visent \u00e0 proposer une observation de la nature humaine.</p> <p>Dans l'extrait \u00e9tudi\u00e9, La Bruy\u00e8re construit son texte \u00e0 la mani\u00e8re d'une fable, dont il reprend tous les codes\u00a0:</p> <ul> <li>un voyage futile entrepris pour gu\u00e9rir, car il \u00e9puise la voyageuse</li> <li>un dialogue faussement na\u00eff</li> <li>une chute en forme de morale.</li> </ul> <p>Il s'agit pour La Bruy\u00e8re non seulement de produire une satire de l'absence d'acceptation de la vieillesse chez ses contemporains, mais aussi de proposer une r\u00e9flexion sur l'approche de la mort et la vie comme voyage.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/02%20-%20Ire%CC%80ne%20-%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20les%20Caracte%CC%80res/#problematique","title":"Probl\u00e9matique","text":"<p>On se demandera donc comment dans cette fable La Bruy\u00e8re repr\u00e9sente le motif du cheminement de vie, le motif traditionnel de l'homo viator.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/02%20-%20Ire%CC%80ne%20-%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20les%20Caracte%CC%80res/#plan","title":"Plan","text":"<ol> <li>L'arriv\u00e9e comique de la patiente \u2192 \u00ab\u00a0ses maux\u00a0\u00bb.</li> <li>Une vie d\u00e9r\u00e9gl\u00e9e \u2192 \u00ab\u00a0qu'elle fasse di\u00e8te\u00a0\u00bb.</li> <li>Une sagesse \u00e0 retrouver</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/02%20-%20Ire%CC%80ne%20-%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20les%20Caracte%CC%80res/#i-larrivee-comique-de-la-patiente","title":"I \u2013 L'arriv\u00e9e comique de la patiente","text":"<p>Ir\u00e8ne se transporte \u00e0 grands frais en \u00c9pidaure,</p> <ul> <li>Usage du pr\u00e9sent de narration</li> <li>Le pr\u00e9nom Ir\u00e8ne est en soi d\u00e9j\u00e0 un clin d'\u0153il ironique\u00a0: en grec,     \u03b5\u1f30\u03c1\u03ae\u03bd\u03b7 signifie la \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb. Or ce personnage est en proie aux pires     ennuis.</li> <li>Ir\u00e8ne se transporte \u00e0 grands frais : il s'agit donc d'un     personnage appartenant \u00e0 une cat\u00e9gorie sociale en mesure de se     d\u00e9placer sur de longues distances. Le parall\u00e8le avec un personnage     de la Cour est ici \u00e9vident.</li> <li>\u00c9pidaure, sanctuaire du dieu Esculape (ou Ascl\u00e9pios) est un lieu     situ\u00e9 dans la lointaine antiquit\u00e9, qui permet \u00e0 La Bruy\u00e8re de situer     son r\u00e9cit dans une \u00e9poque ind\u00e9termin\u00e9e.</li> <li>Il est \u00e0 noter que le texte commence par un trajet.</li> </ul> <p>voit Esculape dans son temple, et le consulte sur tous ses maux.</p> <ul> <li>L'usage du pr\u00e9sent de narration et l'essentiel de l'action conduit \u00e0     achever la pr\u00e9sentation de l'intrigue en une seule phrase de trois     propositions. Les trois actions se succ\u00e8dent. Il s'agit de poser le     d\u00e9cor rapidement.</li> <li>L'aspect irr\u00e9el de la sc\u00e8ne est renforc\u00e9 par la rencontre entre le     personnage d'Ir\u00e8ne et un dieu.</li> <li>Le comique de situation est bel et bien pr\u00e9sent d\u00e8s l'incipit du     fragment. En effet, la pr\u00e9occupation d'Ir\u00e8ne qui rencontre le dieu,     et d'ailleurs la motivation du voyage, est la consultation sur     \u00ab\u00a0tous ses maux\u00a0\u00bb. Les nombreux maux, indiqu\u00e9s par le d\u00e9terminant     \u00ab\u00a0tous\u00a0\u00bb r\u00e9duit paradoxalement la gravit\u00e9 relative de chacune des     souffrances du personnage.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/02%20-%20Ire%CC%80ne%20-%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20les%20Caracte%CC%80res/#ii-une-vie-dereglee","title":"II \u2013 Une vie d\u00e9r\u00e9gl\u00e9e","text":"<p>Ce mouvement se construit tout entier sur des plaintes exprim\u00e9es par Ir\u00e8ne, auxquelles r\u00e9pond le dieu dans la seconde proposition coordonn\u00e9e ou juxtapos\u00e9e de la phrase. Le sch\u00e9ma se construit de mani\u00e8re syst\u00e9matique et sym\u00e9trique autour d'un verbe introducteur suivi d'une subordonn\u00e9e compl\u00e9tive.</p> <p>D'abord elle se plaint qu'elle est lasse et recrue de fatigue\u00a0; et le dieu prononce que cela lui arrive par la longueur du chemin qu'elle vient de faire.</p> <ul> <li>Le connecteur \u00ab\u00a0d'abord\u00a0\u00bb laisse entendre que les plaintes d'Ir\u00e8ne     seront nombreuses. Il pr\u00e9pare une accumulation.</li> <li>Ir\u00e8ne se plaint de fatigue. Le dieu lui renvoie avec bon sens la     cause de la fatigue\u00a0: \u00ab\u00a0la longueur du chemin\u00a0\u00bb.</li> <li>Le pass\u00e9 proche \u00ab\u00a0vient de faire\u00a0\u00bb met en valeur l'absence de repos     d'Ir\u00e8ne.</li> <li>Le chemin est aussi ici la m\u00e9taphore de la vieillesse.</li> </ul> <p>Elle dit qu'elle est le soir sans app\u00e9tit\u00a0; l'oracle lui ordonne de d\u00eener peu\u00a0:</p> <p>Attention, le sens et l'acception du terme \u00ab\u00a0d\u00eener\u00a0\u00bb ont chang\u00e9 en fran\u00e7ais standard. Au XVIIe si\u00e8cle, le verbe d\u00e9signe le repas du midi. Le dieu (ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le dieu qui s'exprime par la bouche de l'oracle) indique donc ce simple conseil \u00e0 Ir\u00e8ne\u00a0: il faut moins manger \u00e0 midi pour avoir de l'app\u00e9tit le soir.</p> <p>elle ajoute qu'elle est sujette \u00e0 des insomnies, et il lui prescrit de n'\u00eatre au lit que pendant la nuit\u00a0:</p> <p>De nouveau, Ir\u00e8ne pr\u00e9sente les sympt\u00f4mes d'une vie d\u00e9r\u00e9gl\u00e9e. Alors que l'insomnie pourrait \u00eatre le signe d'une douleur, le dieu postule qu'il suffit de mener une vie davantage rythm\u00e9e autour du cycle circadien. L'absence de protestation laisse penser qu'Ir\u00e8ne se couche bien tard et se l\u00e8ve trop tard \u00e9galement.</p> <p>elle lui demande pourquoi elle devient pesante, et quel rem\u00e8de\u00a0; l'oracle r\u00e9pond qu'elle doit se lever avant midi, et quelquefois se servir de ses jambes pour marcher\u00a0:</p> <p>Alors qu'Ir\u00e8ne demande une explication \u00e0 la cause de sa faiblesse, le dieu r\u00e9pond en sugg\u00e9rant d'abord de mener une vie plus saine, en se levant \u00ab\u00a0avant midi\u00a0\u00bb, puis prof\u00e8re une remarque ironique. En invitant Ir\u00e8ne \u00e0 user \u00ab\u00a0parfois\u00a0\u00bb de ses jambes, il indique en creux qu'elle ne marche jamais. L\u00e0 encore, La Bruy\u00e8re glisse implicitement que ce personnage qui ne marche gu\u00e8re est de haute extraction\u00a0: toujours en chaise \u00e0 porteurs ou bien en voiture \u00e0 cheval.</p> <p>elle lui d\u00e9clare que le vin lui est nuisible\u00a0; l'oracle lui dit de boire de l'eau\u00a0;</p> <p>Une fois encore le dieu invite Ir\u00e8ne \u00e0 changer de mode de vie, lui sugg\u00e9rant de r\u00e9duire sa consommation d'alcool.</p> <p>qu'elle a des indigestions, et il ajoute qu'elle fasse di\u00e8te.</p> <p>Ir\u00e8ne m\u00e8ne une vie d'aristocrate\u00a0: elle consomme \u00e9galement trop de nourriture, ce qui lui porte pr\u00e9judice. Le dieu m\u00e9decin lui sugg\u00e8re donc de laisser reposer son syst\u00e8me digestif.</p> <p>Au cours de ce mouvement enti\u00e8rement tourn\u00e9 au discours indirect, le m\u00e9decin se trouve d\u00e9pourvu du besoin de proposer des rem\u00e8des \u00e0 sa patiente. \u00c0 la diff\u00e9rence des m\u00e9decins de Moli\u00e8re qui imposent des rem\u00e8des souvent pires que le mal, l'oracle se contente de donner des conseils qui permettront \u00e0 la patiente d'am\u00e9liorer son mode de vie.</p> <p>Qui plus est, la gradation descendante des verbes introducteurs employ\u00e9s pour les r\u00e9ponses (prononce, ordonne, prescrit, r\u00e9pond, dit, ajoute) invite le lecteur \u00e0 anticiper le changement de sujet de la conversation.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/02%20-%20Ire%CC%80ne%20-%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20les%20Caracte%CC%80res/#iii-une-sagesse-a-retrouver","title":"III \u2013 Une sagesse \u00e0 retrouver","text":"<p>Le troisi\u00e8me mouvement se pr\u00e9sente au discours direct. Le proc\u00e9d\u00e9 plonge le lecteur dans le vif d\u00e9bat qui succ\u00e8de \u00e0 la consultation, et rend d'autant plus comique la chute.</p> <p>\u00ab\u00a0Ma vue s'affaiblit, dit Ir\u00e8ne. \u2013\u00a0Prenez des lunettes, dit Esculape.</p> <p>Ir\u00e8ne poursuit la consultation. C'est la premi\u00e8re occurrence du verbe \u00ab\u00a0affaiblir\u00a0\u00bb, qui met l'accent sur le d\u00e9clin physique. Le m\u00e9decin recommande non pas une cure, mais une proth\u00e8se. Le parall\u00e9lisme se construit \u00e9galement sur le m\u00eame nombre de syllabes.</p> <p>\u2013\u00a0Je m'affaiblis moi-m\u00eame, continue-t-elle, et je ne suis ni si forte ni si saine que j'ai \u00e9t\u00e9.</p> <p>Ir\u00e8ne produit un constat lucide \u00e0 travers le r\u00e9emploi du verbe pronominal \u00ab\u00a0s'affaiblir\u00a0\u00bb, cette fois conjugu\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re personne du singulier. La n\u00e9gation juxtapos\u00e9e \u00ab\u00a0ni... ni\u00a0\u00bb vient renforcer le regret conclusif du personnage.</p> <p>\u2013\u00a0C'est, dit le dieu, que vous vieillissez.</p> <p>La r\u00e9ponse du dieu est d\u00e9cevante. Tirant une conclusion de l'ensemble des informations que le communique Ir\u00e8ne, il arrive \u00e0 la conclusion qu'aucune cure n'est possible. Cette \u00e9vidence produit d\u00e9j\u00e0 un premier effet comique.</p> <p>\u2013\u00a0Mais que moyen de gu\u00e9rir de cette langueur\u00a0? \u2013\u00a0Le plus court, Ir\u00e8ne, c'est de mourir, comme ont fait votre m\u00e8re et votre a\u00efeule.</p> <p>Ne se rendant pas \u00e0 l'\u00e9vidence, Ir\u00e8ne exige un rem\u00e8de. Mais le dieu coupe \u00ab\u00a0court\u00a0\u00bb, en sugg\u00e9rant \u00e0 Ir\u00e8ne d'imiter ses anc\u00eatres et de se r\u00e9soudre \u00e0 mourir. L'absence compl\u00e8te de compassion du dieu et la mort pr\u00e9sent\u00e9e comme un rem\u00e8de universel \u00e0 la maladie et la vieillesse est absurde, et produit \u00e9galement le comique.</p> <p>\u2013\u00a0Fils d'Apollon, s'\u00e9crie Ir\u00e8ne, quel conseil me donnez-vous\u00a0? Est-ce  l\u00e0 toute cette science que les hommes publient, et qui vous fait r\u00e9v\u00e9rer de toute la terre\u00a0? Que m'apprenez-vous de rare et de myst\u00e9rieux\u00a0? et ne savais-je pas tous ces rem\u00e8des que vous m'enseignez\u00a0?</p> <p>Ir\u00e8ne se lance dans une tirade d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, qui commence par l'apostrophe p\u00e9riphrastique \u00ab\u00a0fils d'Apollon\u00a0\u00bb. Cinq questions rh\u00e9toriques successives sont destin\u00e9es \u00e0 interpeler Esculape. Il faut remarquer \u00e9galement l'hyperbole \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e9rer de toute la terre\u00a0\u00bb, flatteuse, qui met en lumi\u00e8re le foss\u00e9 entre la r\u00e9putation du dieu des m\u00e9decins et la pauvret\u00e9 de la solution pr\u00e9conis\u00e9e.</p> <p>\u2013\u00a0Que n'en usiez-vous donc, r\u00e9pond le dieu, sans venir me chercher de si loin, et abr\u00e9ger vos jours par un long voyage\u00a0?\u00a0\u00bb</p> <p>La r\u00e9ponse du m\u00e9decin sous forme de question rh\u00e9torique provoque la chute. Il renvoie Ir\u00e8ne \u00e0 son incons\u00e9quence par une r\u00e9ponse sous forme de question rh\u00e9torique.</p> <p>Le terme de \u00ab\u00a0voyage\u00a0\u00bb conclut le r\u00e9cit et l'ench\u00e2sse avec le d\u00e9but \u00ab\u00a0transporte\u00a0\u00bb. Le voyage devient une m\u00e9taphore de la conduite d'une vie. C'est un th\u00e8me chr\u00e9tien, celui du p\u00e8lerin, de l'homo viator, qui rejoint une th\u00e9matique ancienne\u00a0: celle du parcours initiatique.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/02%20-%20Ire%CC%80ne%20-%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20les%20Caracte%CC%80res/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>La Bruy\u00e8re situe par commodit\u00e9 sa satire dans une antiquit\u00e9 lointaine, mais il \u00e9voque bien les exc\u00e8s et l'incons\u00e9quence de l'aristocratie de son \u00e9poque. Mais plus que cela, le th\u00e8me du voyage invite \u00e0 la m\u00e9ditation sur soi-m\u00eame dans l'acceptation de la mort comme fin d'un voyage.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/03%20-%20Cliton%20%E2%80%93%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20Les%20caracte%CC%80res/","title":"Cliton \u2013 La Bruy\u00e8re, Les caract\u00e8res","text":"<p>122 (V) Cliton n\u2019a jamais eu en toute sa vie que deux affaires, qui est de d\u00eener le matin et de souper le soir : il ne semble n\u00e9 que pour la digestion. Il n\u2019a de m\u00eame qu\u2019un entretien : il dit les entr\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 servies au dernier repas o\u00f9 il s\u2019est trouv\u00e9 ; il dit combien il y a eu de potages, et quels potages ; il place ensuite le r\u00f4t et les entremets, il se souvient exactement de quels plats on a relev\u00e9 le premier service ; il n\u2019oublie pas les hors-d\u2019\u0153uvre, le fruit et les assiettes ; il nomme tous les vins et toutes les liqueurs dont il a bu, il poss\u00e8de le langage des cuisines autant qu\u2019il peut s\u2019\u00e9tendre, et il me fait envie de manger \u00e0 une bonne table o\u00f9 il ne soit point ; il a surtout un palais s\u00fbr, qui ne prend point le change, et il ne s\u2019est jamais vu expos\u00e9 \u00e0 l\u2019horrible inconv\u00e9nient de manger un mauvais rago\u00fbt ou de boire d\u2019un vin m\u00e9diocre : c\u2019est un personnage illustre dans son genre, et qui a port\u00e9 le talent de se bien nourrir jusques o\u00f9 il pouvait aller ; on ne reverra plus un homme qui mange tant et qui mange si bien : aussi est-il l\u2019arbitre des bons morceaux, et il n\u2019est gu\u00e8re permis d\u2019avoir du go\u00fbt pour ce qu\u2019il d\u00e9sapprouve. Mais il n\u2019est plus, il s\u2019est fait du moins porter \u00e0 table jusqu\u2019au dernier soupir : il donnait \u00e0 manger le jour qu\u2019il est mort ; quelque part o\u00f9 il soit il mange, et, s\u2019il revient au monde, c\u2019est pour manger.</p> <p>\u2014 La Bruy\u00e8re, Les Caract\u00e8res, Livre XI, huiti\u00e8me \u00e9dition, 1694.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/03%20-%20Cliton%20%E2%80%93%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20Les%20caracte%CC%80res/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>La Bruy\u00e8re est un \u00e9crivain qui v\u00e9cut l\u2019essentiel de sa vie sous le r\u00e8gne de Louis XIV. Partisan des Anciens dans la querelle litt\u00e9raire et politique qui les oppose aux Modernes, il choisit dans l\u2019unique \u0153uvre publi\u00e9e de son vivant de traduire d\u2019abord une \u0153uvre de l\u2019auteur grec du IVe si\u00e8cle avant J.-C. Th\u00e9ophraste, Les caract\u00e8res, et d\u2019ajouter ses propres remarques. Moraliste et attach\u00e9 \u00e0 la cour du Cond\u00e9, il se fait le t\u00e9moin de son \u00e9poque, et ajoute le titre Les m\u0153urs de ce si\u00e8cle \u00e0 son \u0153uvre. Cette derni\u00e8re se compose de nombreux fragments, portraits, courts r\u00e9cits, observations morales, qui visent \u00e0 proposer une observation de la nature humaine. Personne n\u2019est \u00e9pargn\u00e9 par sa plume, en particulier les courtisans qui ne vivent que de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des princes et ne se rappellent \u00e0 leur existence que par le para\u00eetre.</p> <p>Dans l\u2019extrait \u00e9tudi\u00e9, La Bruy\u00e8re met en sc\u00e8ne dans une \u00e9thop\u00e9e (un portrait moral) un glouton, dont l\u2019unique pr\u00e9occupation consiste \u00e0 s\u2019empiffrer.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/03%20-%20Cliton%20%E2%80%93%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20Les%20caracte%CC%80res/#problematique","title":"Probl\u00e9matique","text":"<p>On montrera comment La Bruy\u00e8re met en sc\u00e8ne le vice de la gloutonnerie accept\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 de cour.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/03%20-%20Cliton%20%E2%80%93%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20Les%20caracte%CC%80res/#plan","title":"Plan","text":"<ol> <li>Une parodie de savoir encyclop\u00e9dique : \u00ab Cliton \u00bb \u2192 \u00ab point \u00bb</li> <li>Un anti-mod\u00e8le : \u00ab il a surtout \u00bb \u2192 \u00ab d\u00e9sapprouve \u00bb</li> <li>Un \u00eatre incapable d\u2019\u00e9l\u00e9vation</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/03%20-%20Cliton%20%E2%80%93%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20Les%20caracte%CC%80res/#i-une-parodie-de-savoir-encyclopedique","title":"I \u2013 Une parodie de savoir encyclop\u00e9dique","text":"<p>Cliton n\u2019a jamais eu en toute sa vie que deux affaires,</p> <ul> <li>N\u00e9gation restrictive \u00ab n\u2019a jamais que \u00bb. Il faut ici entendre le terme \u00ab affaires \u00bb comme \u00ab sujet de pr\u00e9occupation, d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00bb.</li> <li>\u00ab toute sa vie \u00bb : formule hyperbolique, qui manifeste le savoir omniscient du narrateur, autant que l\u2019id\u00e9e que le personnage de Cliton est particuli\u00e8rement simple, puisque l\u2019on peut embrasser son existence en la r\u00e9sumant en deux points.</li> <li>Cette proposition initiale est une r\u00e9f\u00e9rence cataphorique (du grec \u03ba\u03b1\u03c4\u03ac, \u00ab vers le bas \u00bb), qui annonce la suite de la phrase et permet de produire un effet d\u2019annonce au lecteur.</li> </ul> <p>qui est de d\u00eener le matin et de souper le soir : il ne semble n\u00e9 que pour la digestion.</p> <ul> <li>Ici La Bruy\u00e8re produit un trait d\u2019esprit. En utilisant le verbe \u00eatre conjugu\u00e9 au singulier, il r\u00e9duit les \u00ab deux affaires \u00bb, \u00e0 une seule : manger, exprim\u00e9e selon deux modalit\u00e9s : \u00ab d\u00eener \u00bb et \u00ab souper \u00bb.</li> <li>N\u00e9gation restrictive qui r\u00e9duit le personnage \u00e0 sa seule propri\u00e9t\u00e9 d\u2019absorption des aliments.</li> <li>Le portrait bross\u00e9 en une proposition du personnage le r\u00e9duit \u00e0 sa propension \u00e0 manger : c\u2019est une caricature.</li> </ul> <p>Il n\u2019a de m\u00eame qu\u2019un entretien :</p> <ul> <li>Entretien signifie conversation. En d\u2019autres termes, Cliton n\u2019a d\u2019autre sujet que\u2026</li> <li>\u00c0 noter de nouveau l\u2019emploi d\u2019une n\u00e9gation restrictive.</li> </ul> <p>il dit les entr\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 servies au dernier repas o\u00f9 il s\u2019est trouv\u00e9 ;</p> <ul> <li>Une longue phrase s\u2019\u00e9tend de propositions juxtapos\u00e9es. La Bruy\u00e8re choisit d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le point-virgule pour produire cette accumulation.</li> <li>La qualit\u00e9 de la conversation de Cliton est inversement proportionnelle \u00e0 la quantit\u00e9 de paroles qu\u2019il prononce.</li> <li>L\u2019accumulation commence avec cette proposition, qui commence la description du menu.</li> </ul> <p>il dit combien il y a eu de potages, et quels potages ;</p> <p>Le narrateur parodie la fa\u00e7on qu\u2019on aurait d\u2019\u00e9voquer un \u00e9l\u00e8ve sachant bien sa le\u00e7on, le sugg\u00e9rant par la r\u00e9p\u00e9tition une seconde fois du verbe dire et du substantif \u00ab potages \u00bb, comme si Cliton faisait assaut de pr\u00e9cision.</p> <p>il place ensuite le r\u00f4t et les entremets, il se souvient exactement de quels plats on a relev\u00e9 le premier service ; il n\u2019oublie pas les hors-d\u2019\u0153uvre, le fruit et les assiettes ; il nomme tous les vins et toutes les liqueurs dont il a bu,</p> <p>Le champ lexical des connaissances regroupe l\u2019ensemble des verbes de l\u2019accumulation qui permet au narrateur de mettre en sc\u00e8ne Cliton racontant son d\u00eener pr\u00e9c\u00e9dent. Le registre ironique est d\u2019autant plus perceptible que le narrateur emploi des adverbes \u00e0 connotation hyperbolique : \u00ab exactement \u00bb, \u00ab\u00a0tous \u00bb.</p> <p>il poss\u00e8de le langage des cuisines autant qu\u2019il peut s\u2019\u00e9tendre,</p> <p>Le narrateur ironise sur le vocabulaire de Cliton. La Bruy\u00e8re insiste sur le vaste lexique culinaire de Cliton dans l\u2019hyperbole \u00ab autant qu\u2019il peut s\u2019\u00e9tendre \u00bb, pour mieux indiquer allusivement que ses connaissances se bornent l\u00e0.</p> <p>et il me fait envie de manger \u00e0 une bonne table o\u00f9 il ne soit point ;</p> <p>De nouveau un sarcasme sous la forme d\u2019un trait d\u2019esprit. Le narrateur indique que le r\u00e9cit perp\u00e9tuel des bons plats est de nature \u00e0 donner faim, mais que la compagnie \u00e0 table d\u2019un individu pr\u00e9occup\u00e9 uniquement de converser sur la nourriture ruine le repas.</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/03%20-%20Cliton%20%E2%80%93%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20Les%20caracte%CC%80res/#ii-un-anti-modele","title":"II \u2013 Un anti-mod\u00e8le","text":"<p>il a surtout un palais s\u00fbr, qui ne prend point le change,</p> <ul> <li>La Bruy\u00e8re semble vouloir pr\u00e9ciser son portrait du personnage de Cliton, en employant une \u00e9panorthose (du grec \u1f10\u03c0\u03b1\u03bd\u03cc\u03c1\u03b8\u03c9\u03c3\u03b9\u03c2 / epanorthosis \u00ab redresser, correction \u00bb. On retrouve la racine \u00ab orthos \u00bb). C'est une figure de style qui consiste \u00e0 corriger une affirmation trop faible en la rendant plus frappante imm\u00e9diatement. Une correction ajoute \u00e9ventuellement une pr\u00e9cision.</li> <li>Ici la correction se rep\u00e8re avec l\u2019adverbe \u00ab surtout \u00bb, et la proposition subordonn\u00e9e \u00ab qui ne prend point le change \u00bb, qui rel\u00e8ve presque d\u2019un vocabulaire familier : on pourrait la transcrire par \u00ab auquel on ne la fait pas\u00a0\u00bb. </li> <li>La m\u00e9tonymie du \u00ab palais \u00bb d\u00e9signe son go\u00fbt, mais limit\u00e9 \u00e0 la nourriture. Cliton est d\u00e9peint comme un ben\u00eat.</li> </ul> <p>et il ne s\u2019est jamais vu expos\u00e9 \u00e0 l\u2019horrible inconv\u00e9nient de manger un mauvais rago\u00fbt ou de boire d\u2019un vin m\u00e9diocre :</p> <p>Encore une fois, l\u2019hyperbole oxymorique \u00ab horrible inconv\u00e9nient \u00bb invite \u00e0 la moquerie dans une forme de complicit\u00e9 ironique entre lecteur\u22c5ice. Qui plus est, chacun\u22c5e alors sait que le peuple est expos\u00e9 \u00e0 la faim. La Bruy\u00e8re rappelle ici \u00e0 quel point il est ais\u00e9 d\u2019oublier la condition des plus humbles.</p> <p>c\u2019est un personnage illustre dans son genre, et qui a port\u00e9 le talent de se bien nourrir jusques o\u00f9 il pouvait aller ;</p> <p>De nouveau fois le narrateur reprend une formule superlative : il fait de Cliton un arch\u00e9type du glouton.</p> <p>on ne reverra plus un homme qui mange tant et qui mange si bien :</p> <p>La Bruy\u00e8re parodie le registre de l\u2019\u00e9loge pan\u00e9gyrique, \u00e0 la fois par l\u2019usage du regret exprim\u00e9 au futur simple de l\u2019indicatif et aux superlatifs plac\u00e9s dans un parall\u00e9lisme.</p> <p>aussi est-il l\u2019arbitre des bons morceaux, et il n\u2019est gu\u00e8re permis d\u2019avoir du go\u00fbt pour ce qu\u2019il d\u00e9sapprouve.</p> <p>La Bruy\u00e8re parodie Tacite, et fait de Cliton un anti-P\u00e9trone.</p> <p>Je reprendrai d\u2019un peu plus haut ce qui regarde P\u00e9trone. Il consacrait le jour au sommeil, la nuit aux devoirs et aux agr\u00e9ments de la vie. Si d\u2019autres vont \u00e0 la renomm\u00e9e par le travail, il y alla par la mollesse. Et il n\u2019avait pas la r\u00e9putation d\u2019un homme ab\u00eem\u00e9 dans la d\u00e9bauche, comme la plupart des dissipateurs, mais celle d\u2019un voluptueux qui se conna\u00eet en plaisirs. L\u2019insouciance m\u00eame et l\u2019abandon qui paraissait dans ses actions et dans ses paroles leur donnait un air de simplicit\u00e9 d\u2019o\u00f9 elles tiraient une gr\u00e2ce nouvelle. On le vit cependant, proconsul en Bithynie et ensuite consul, faire preuve de vigueur et de capacit\u00e9. Puis retourn\u00e9 aux vices, ou \u00e0 l\u2019imitation calcul\u00e9e des vices, il fut admis \u00e0 la cour parmi les favoris de pr\u00e9dilection. L\u00e0, il \u00e9tait l\u2019arbitre du bon go\u00fbt (elegantiae arbiter) : rien d\u2019agr\u00e9able, rien de d\u00e9licat, pour un prince embarrass\u00e9 du choix, que ce qui lui \u00e9tait recommand\u00e9 par le suffrage de P\u00e9trone.</p> <p>\u2013 Tacite, Annales, livre XVI, 18</p>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/03%20-%20Cliton%20%E2%80%93%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20Les%20caracte%CC%80res/#iii-un-etre-incapable-delevation","title":"III \u2013 Un \u00eatre incapable d\u2019\u00e9l\u00e9vation","text":"<p>Mais il n\u2019est plus,</p> <p>Le narrateur provoque une chute brutale, annon\u00e7ant le d\u00e9c\u00e8s du personnage. Son \u00e9loge \u00e9tait un \u00e9loge fun\u00e8bre.</p> <p>il s\u2019est fait du moins porter \u00e0 table jusqu\u2019au dernier soupir :</p> <p>La caricature est pouss\u00e9e jusqu\u2019au grotesque : Cliton est \u00e0 ce point absorb\u00e9 par son vice qu\u2019\u00e0 l\u2019instant de mourir, il \u00e9tait encore \u00e0 table.</p> <p>il donnait \u00e0 manger le jour qu\u2019il est mort ;</p> <p>La concordance des temps imparfait/pass\u00e9 compos\u00e9 indique que Cliton est interrompu par son d\u00e9c\u00e8s lors de son dernier repas.</p> <p>quelque part o\u00f9 il soit il mange, et, s\u2019il revient au monde, c\u2019est pour manger.</p> <ul> <li>La conclusion du fragment poss\u00e8de elle aussi une vis\u00e9e comique.</li> <li>Le pr\u00e9sent gnomique permet de dessiner un Cliton incapable de r\u00e9primer son d\u00e9sir de nourriture.</li> <li>La proposition subordonn\u00e9e de condition permet de ridiculiser une derni\u00e8re fois le personnage, qui ne \u00ab revient au monde \u00bb que pour manger.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Litte%CC%81rature%20d%27ide%CC%81e/03%20-%20Cliton%20%E2%80%93%20La%20Bruye%CC%80re%2C%20Les%20caracte%CC%80res/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>La Bruy\u00e8re donne ici un exemple du talent qu\u2019il d\u00e9ploie en brossant le portrait d\u2019un homme poss\u00e9d\u00e9 par son vice. Le comique de l\u2019\u00e9thop\u00e9e est une invitation \u00e0 l\u2019introspection du lecteur : est-ce son miroir que La Bruy\u00e8re tend \u00e0 son ou sa lectrice ?</p>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Commentaire%20-%20premie%CC%80re%20technologique/","title":"Commentaire de texte - Premi\u00e8re technologique","text":"<p>Le commentaire un travail argumentatif qui repose sur des connaissances et l\u2019analyse d\u2019un texte inconnu. Il s\u2019agit de rendre compte de la richesse du texte dans un raisonnement ordonn\u00e9 et convaincant. Il ne s\u2019agit pas d\u2019un travail de critique litt\u00e9raire !</p>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Commentaire%20-%20premie%CC%80re%20technologique/#les-ecueils-dans-un-commentaire-de-texte","title":"Les \u00e9cueils dans un commentaire de texte","text":"<ul> <li>Le contresens \u2192 Vous n\u2019avez pas compris de quoi parle le texte.</li> <li>La paraphrase \u2192 Vous r\u00e9p\u00e9tez, en moins bien, ce qu\u2019\u00e9crit l\u2019auteur\u22c5ice.</li> <li>Le hors-sujet \u2192 Vous parlez d\u2019autre chose que le texte, ou votre probl\u00e9matique ne vous permet pas de traiter la richesse du texte.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Commentaire%20-%20premie%CC%80re%20technologique/#lectures","title":"Lectures","text":"<p>La premi\u00e8re chose \u00e0 faire, est de lire le texte, au moins une fois en entier sans prendre de notes pour essayer d\u2019en comprendre le sens litt\u00e9ral. Pour savoir si on a compris le sens litt\u00e9ral, il faut \u00eatre capable de reformuler sous forme de paraphrase chacune des phrases du texte.</p> <p>Questions \u00e0 se poser \u00e0 ce stade, et auxquelles r\u00e9pondre au brouillon :</p> <ul> <li>De quoi parle le texte ?</li> <li>Est-ce que je connais la date de publication du texte, m\u00eame approximativement ?</li> <li>\u00c0 quel contexte historique et litt\u00e9raire puis-je associer cette p\u00e9riode ?</li> <li>Est-ce que je connais l\u2019auteur\u22c5ice ? Si oui, puis-je l\u2019associer \u00e0 un mouvement litt\u00e9raire ?</li> <li>Quelle est la forme du texte : po\u00e8me en vers ou en prose, lettre, extrait de roman, de nouvelle, etc. ?</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Commentaire%20-%20premie%CC%80re%20technologique/#premiere-analyse","title":"Premi\u00e8re analyse","text":"<p>Il faut alors relire le texte en tenant compte des \u00e9l\u00e9ments identifi\u00e9s, et essayer de formuler des remarques au brouillon.</p> <ul> <li>Le texte est-il ironique ? \u2192 Permet d\u2019\u00e9viter un contresens fr\u00e9quent.</li> <li>Quelle est la situation d\u2019\u00e9nonciation (qui parle \u00e0 qui, focalisation, le narrateur est-il fiable) ?</li> <li>Quelles sont les figures de styles que je rep\u00e8re imm\u00e9diatement ?</li> <li>Quels sont les rapports de force entre personnages ?</li> <li>Le texte a-t-il une port\u00e9e morale, politique, philosophique ?</li> <li>Quelles repr\u00e9sentations entrent en jeu ?</li> <li>Quelles caract\u00e9ristiques litt\u00e9raires du texte ont pu justifier le choix du texte comme sujet ?</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Commentaire%20-%20premie%CC%80re%20technologique/#problematique-et-plan","title":"Probl\u00e9matique et plan","text":"<ol> <li>Pour construire une probl\u00e9matique sur un texte, il faut consid\u00e9rer l\u2019ensemble des \u00e9l\u00e9ments relev\u00e9s au brouillon. </li> <li>Les deux parties vous sont donn\u00e9es par le sujet. Essayez de classer dans ces deux parties des proc\u00e9d\u00e9s, des id\u00e9es que vous avez relev\u00e9es durant votre lecture.</li> <li>\u00c0 partir de l\u00e0, il faut formuler une question qui permette de rendre compte de l\u2019enjeu global du texte. Ce sera la probl\u00e9matique.</li> </ol> <p>Il existe plusieurs autres fa\u00e7ons de construire un plan, mais celle-ci est la plus commode quand on ne dispose que de peu d\u2019informations sur un texte que l\u2019on doit commenter.</p> <p>Pour formuler la probl\u00e9matique, il faut \u00e9viter :</p> <ul> <li>l\u2019interrogation totale, c\u2019est-\u00e0 dire une question \u00e0 laquelle on peut r\u00e9pondre par oui ou par non ;</li> <li>une question qui ne reprendrait que l\u2019une de vos parties ;</li> <li>une question qui cherche \u00e0 explorer l\u2019intentionnalit\u00e9 de l\u2019auteur\u22c5ice.</li> </ul> On s\u2019attachera \u00e0 comment Suite de la probl\u00e9matique On cherchera \u00e0 montrer dans quelle mesure On \u00e9tudiera en quoi"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Commentaire%20-%20premie%CC%80re%20technologique/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>L\u2019introduction est compos\u00e9e :</p> <ol> <li>d\u2019une accroche : une phrase de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, souvent issue du cours.</li> <li>d\u2019une d\u00e9limitation du sujet : contexte historique et litt\u00e9raire, raccrocher \u00e0 un mouvement litt\u00e9raire, pr\u00e9senter succinctement l\u2019auteur et l\u2019\u0153uvre.  </li> <li>Situer l\u2019extrait et le r\u00e9sumer en une phrase.</li> <li>d\u2019une probl\u00e9matisation</li> <li>d\u2019une annonce de plan</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Commentaire%20-%20premie%CC%80re%20technologique/#developpement","title":"D\u00e9veloppement","text":"<p>Le d\u00e9veloppement se construit \u00e0 travers le plan. Chaque partie doit rassembler plusieurs id\u00e9es qui doivent se fonder sur l\u2019analyse du texte. Imaginez que chaque partie est une bo\u00eete dans laquelle vous rassemblez deux ou trois id\u00e9es en rapport entre elles, fond\u00e9es sur des citations.</p> <p>Le plan comprend entre 2 et 3 sous-parties.</p> <p>Chaque partie consiste \u00e0 d\u00e9fendre une id\u00e9e qui permet de rendre compte du sujet, appuy\u00e9e sur l\u2019\u0153uvre \u00e9tudi\u00e9e. Dans chaque sous-partie, il faut construire des paragraphes argument\u00e9s.</p> <p>Construction d\u2019un paragraphe</p> <ol> <li>Citation (courte !)</li> <li>Reformulation (que signifie la citation litt\u00e9ralement ?)</li> <li>Proc\u00e9d\u00e9 litt\u00e9raire, figure de style rep\u00e9r\u00e9e : en donner la d\u00e9finition si besoin.</li> <li>Effet produit par la citation. Indispensable !</li> </ol> <p>Il faut recourir \u00e0 des connecteurs logiques :</p> <ul> <li>De plus, en outre, de surcro\u00eet, il convient d\u2019ajouter que, etc. \u2192 ajouter un argument</li> <li>Cependant, n\u00e9anmoins, toutefois, etc. \u2192 marquer l\u2019opposition</li> <li>Certes \u2192 marquer la concession.</li> </ul> <p>Comment \u00e9viter le hors-sujet ?</p> <p>Pour \u00e9viter le hors-sujet, il faut se demander \u00e0 chaque paragraphe r\u00e9dig\u00e9 si le paragraphe contribue \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la probl\u00e9matique.</p> <p>Les exemples doivent \u00eatre brefs : raconter l\u2019intrigue de l\u2019\u0153uvre est le meilleur moyen de perdre de vue le sujet.</p> <p>Plan d\u2019une sous-partie :</p> <ol> <li>Annonce du plan de la sous-partie</li> <li>Paragraphe 1</li> <li>Paragraphe 2</li> <li>Paragraphe 3</li> <li>Conclusion de la sous-partie et transition vers la sous-partie suivante le cas \u00e9ch\u00e9ant.</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Commentaire%20-%20premie%CC%80re%20technologique/#conclusion-du-devoir","title":"Conclusion du devoir","text":"<p>Dans la conclusion :</p> <ul> <li>on r\u00e9capitule les grandes \u00e9tapes du d\u00e9veloppement en montrant en quoi elles r\u00e9pondent \u00e0 la question pos\u00e9e.</li> <li>on ouvre \u00e9ventuellement sur une \u0153uvre diff\u00e9rente portant sur le m\u00eame objet d\u2019\u00e9tude, en insistant sur le rapport entre les deux \u0153uvres et le lien avec le parcours.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Explication%20lin%C3%A9aire/","title":"L\u2019explication lin\u00e9aire","text":"<p>Fiche m\u00e9thode</p>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Explication%20lin%C3%A9aire/#introduction","title":"Introduction","text":""},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Explication%20lin%C3%A9aire/#1-presenter-brievement-le-texte-et-son-auteurice","title":"1/ Pr\u00e9senter bri\u00e8vement le texte et son auteur\u22c5ice.","text":"<p>Ne pas oublier :</p> <ul> <li>Ann\u00e9e / si\u00e8cle</li> <li>Mouvement litt\u00e9raire</li> <li>\u00c9l\u00e9ment de contexte important</li> <li>Situer l\u2019extrait dans l\u2019\u0153uvre</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Explication%20lin%C3%A9aire/#2-lecture-2-points","title":"2/ Lecture (2 points !)","text":"<ol> <li>Annoncer que l\u2019on proc\u00e8de \u00e0 la lecture.</li> <li>Lire, \u00e0 haute et intelligible voix, en donnant le ton. Mieux vaut en faire un peu trop que pas assez.</li> </ol> <p>Si le texte est trop long, l\u2019examinateur\u22c5ice interrompt la lecture : c\u2019est normal, ne pas s\u2019inqui\u00e9ter.</p>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Explication%20lin%C3%A9aire/#3-problematique","title":"3/ Probl\u00e9matique","text":"<p>\u00c0 l\u2019issue de la lecture, INDIQUER l\u2019enjeu du texte, et formuler la probl\u00e9matique.</p> On s\u2019attachera \u00e0 comment Suite de la probl\u00e9matique On cherchera \u00e0 montrer dans quelle mesure On \u00e9tudiera en quoi"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Explication%20lin%C3%A9aire/#4-annoncer-les-mouvements","title":"4/ Annoncer les mouvements","text":"<p>\u00ab On peut d\u00e9couper le texte en trois mouvements : \u2026 \u00bb</p>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Explication%20lin%C3%A9aire/#developpement","title":"D\u00e9veloppement","text":"<p>Dans chaque mouvement, commenter vers apr\u00e8s vers.</p>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Explication%20lin%C3%A9aire/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>\u2192 Rappeler la probl\u00e9matique</p> <p>\u2192 Faire le lien avec une autre \u0153uvre du corpus \u00e9tudi\u00e9 en classe.</p>"},{"location":"1STI2D/Me%CC%81thode/Explication%20lin%C3%A9aire/#repondre-a-la-question-de-grammaire","title":"R\u00e9pondre \u00e0 la question de grammaire","text":"<p>R\u00e9pondre de mani\u00e8re br\u00e8ve et synth\u00e9tique.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/00%20-%20Introduction%20-%20Rimbaud/","title":"Cours d\u2019introduction \u00e0 l\u2019objet d\u2019\u00e9tude po\u00e9tique","text":"<p>Arthur Rimbaud, Les Cahiers de Douai</p> <p>Parcours\u00a0: \u00e9mancipations cr\u00e9atrices</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/00%20-%20Introduction%20-%20Rimbaud/#lemergence-de-la-modernite","title":"L'\u00e9mergence de la modernit\u00e9","text":"<p>La seconde moiti\u00e9 du XIX<sup>e</sup> si\u00e8cle voit l'\u00e9mergence de la modernit\u00e9 apr\u00e8s le souffle de la r\u00e9volution fran\u00e7aise en Europe, puis des r\u00e9pliques du s\u00e9isme \u00e0 la fois en France et en Europe.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/00%20-%20Introduction%20-%20Rimbaud/#modernite-sociale-et-economique","title":"Modernit\u00e9 sociale et \u00e9conomique","text":"<p>Le XIX<sup>e</sup> si\u00e8cle est marqu\u00e9 par plusieurs ph\u00e9nom\u00e8nes\u00a0:</p> <p>un capitalisme triomphant dans les pays qui s'industrialisent</p> <p>l'\u00e9mergence d'une nouvelle classe sociale, la classe ouvri\u00e8re, qui constitue un prol\u00e9tariat essentiellement urbain \u00e9prouvant des conditions de vie extr\u00eamement dures. Cette classe prend \u00e0 ce moment \u00e0 peine conscience d'elle-m\u00eame, et fait face \u00e0 une bourgeoisie d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 sauvegarder ses int\u00e9r\u00eats. Le salariat devient progressivement une norme.</p> <p>un progr\u00e8s technique rapide. Vapeur, mines, industrialisation, chemin de fer bouleversent le rapport au monde (les distances se raccourcissent, la consommation de masse \u00e9merge).</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/00%20-%20Introduction%20-%20Rimbaud/#modernite-politique","title":"Modernit\u00e9 politique","text":"<p>Rimbaud na\u00eet en 1851, \u00e0 la fin de la II<sup>de</sup> R\u00e9publique. Le XIXe si\u00e8cle a d\u00e9j\u00e0 connu en France la fin du premier Empire, la Restauration, la r\u00e9volution de 1830, puis celle de 1848.</p> <p>En 1852 a lieu le coup d'\u00c9tat du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Louis-Napol\u00e9on Bonaparte, qui se fera couronner empereur sous le nom de Napol\u00e9on III.</p> <p>Rimbaud conna\u00eetra la fin du Second Empire et la guerre civile qu'est la Commune de Paris, et l'instauration de la III<sup>e</sup> R\u00e9publique.</p> <p>Rimbaud sera profond\u00e9ment marqu\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, entre \u00e9lans patriotiques et refus de la guerre. Les \u00e9v\u00e9nements contribueront \u00e0 forger sa conscience libertaire et anticonformiste.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/00%20-%20Introduction%20-%20Rimbaud/#modernite-litteraire-et-intellectuelle","title":"Modernit\u00e9 litt\u00e9raire et intellectuelle","text":"<p>Les changements sociaux vont de pair avec les mouvements litt\u00e9raires et d'id\u00e9e.</p> <p>En po\u00e9sie,</p> <ul> <li>le romantisme \u00e9merge d\u00e8s le d\u00e9but du si\u00e8cle, li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mergence de la conscience de soi comme individu. Expression des \u00e9tats d'\u00e2me et de la subjectivit\u00e9, de la sensibilit\u00e9.</li> <li>le parnasse dans la seconde moiti\u00e9 du XIX<sup>e</sup> si\u00e8cle. Il s'agit de repr\u00e9senter la beaut\u00e9 pour elle-m\u00eame, par r\u00e9action au romantisme et rejet du politique, avec comme slogan l'art pour l'art. Leconte de Lisle, de Heredia, Villiers de l'Isle-Adam. Proches\u00a0: Baudelaire, Verlaine, Mallarm\u00e9.</li> <li>le mouvement symboliste en litt\u00e9rature sera inspir\u00e9 en partie de Baudelaire et d'autres po\u00e8tes.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/00%20-%20Introduction%20-%20Rimbaud/#rimbaud","title":"Rimbaud","text":"<p>Rimbaud (1854-1891)\u00a0: po\u00e8te fran\u00e7ais au g\u00e9nie pr\u00e9coce, a \u00e9crit la totalit\u00e9 de ses \u0153uvres po\u00e9tiques entre 15 et 20 ans. Figure du po\u00e8te maudit, po\u00e8te marginal, anticonformiste. N\u00e9 \u00e0 Charleville-M\u00e9zi\u00e8res, il va se r\u00e9volter contre les bourgeois de cette ville dans laquelle il grandit et leur conformisme, leur \u00e9troitesse d'esprit. Sa m\u00e8re, qui appelle la daromphe, n'est pas \u00e9pargn\u00e9e.</p> <p>\u00c0 quinze ans, il \u00e9crit ses premiers po\u00e8mes, soutenu par son professeur de rh\u00e9torique, Georges Izambard (qui lui pr\u00eate des livres comme Les Mis\u00e9rables...). Il gagne de nombreux prix scolaires. Il va faire de nombreuses fugues \u00e0 Paris, \u00e0 Charleroi.</p> <p>29 ao\u00fbt 1870\u00a0: fugue \u00e0 Paris. Pris sans argent, il est incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison de Mazas (o\u00f9 il compose Aux morts de Quatre-vingt-douze). Il \u00e9crit \u00e0 son professeur de rh\u00e9torique qui lui procure l\u2019argent n\u00e9cessaire \u00e0 sa sortie de prison et \u00e0 le rejoigne \u00e0 Douai. Dans cette ville, Rimbaud composera d\u2019autres po\u00e8mes, notamment Ma Boh\u00e8me.</p> <p>Il rencontre le po\u00e8te et proche d'Hugo Paul Demeny \u00e0 qui il va \u00e9crire la fameuse \u00ab\u00a0Lettre dite du voyant\u00a0\u00bb \u2192 \u00ab\u00a0Je est un autre\u00a0\u00bb\u00a0:</p> <p>\u00ab\u00a0Je dis qu'il faut \u00eatre voyant, se faire voyant. Le po\u00e8te se fait voyant par un long, immense et raisonn\u00e9 d\u00e9r\u00e8glement de tous les sens.\u00a0\u00bb</p> <p>C'est \u00e0 cette \u00e9poque que Rimbaud r\u00e9dige les Cahiers de Douai.</p> <p>\u00c0 Paris apr\u00e8s un \u00e9ni\u00e8me d\u00e9part de Charleville, il rencontre Verlaine avec qui il aura une liaison. Il est accueilli par tout ce que Paris compte de po\u00e8tes sulfureux.</p> <p>Puis, \u00e0 partir de 1875, il abandonne la po\u00e9sie et m\u00e8ne une vie aventureuse, qui va l'amener jusqu'en \u00c9gypte, Chypre, \u00c9thiopie. Il est n\u00e9gociant, s'essaie au trafic d'armes sans succ\u00e8s... Cette vie aventureuse contribue \u00e0 dorer la l\u00e9gende du po\u00e8te maudit, ainsi que sa courte vie. Amput\u00e9 en raison d'une blessure mal soign\u00e9e, il succombe \u00e0 un cancer peu de temps apr\u00e8s, \u00e0 37 ans, le 10 novembre 1891.</p> <p>Contemporains\u00a0:</p> <ul> <li>Charles Baudelaire, po\u00e8te, critique d'art, l'un des fondateurs de la     po\u00e9sie moderne et le premier \u00ab\u00a0po\u00e8te maudit\u00a0\u00bb \u2192 recueil Les Fleurs     du mal. (1857). 1821-1867</li> <li>Th\u00e9odore de Banville (1823-1891), po\u00e8te et chef de file du mouvement     appel\u00e9 le Parnasse\u00a0; Rimbaud lui \u00e9crira pendant son adolescence.</li> <li>Paul Demeny, po\u00e8te c\u00e9l\u00e8bre car Rimbaud lui a confi\u00e9 les Cahiers de Douai et la lettre dite du \u00ab\u00a0voyant\u00a0\u00bb 1844-1918.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/01%20-%20Le%20dormeur%20du%20val/","title":"Le dormeur du val","text":"<p>C\u2019est un trou de verdure o\u00f9 chante une rivi\u00e8re Accrochant follement aux herbes des haillons D\u2019argent\u00a0; o\u00f9 le soleil, de la montagne fi\u00e8re, Luit\u00a0: c\u2019est un petit val qui mousse de rayons.  </p> <p>Un soldat jeune, bouche ouverte, t\u00eate nue, Et la nuque baignant dans le frais cresson bleu, Dort\u00a0; il est \u00e9tendu dans l\u2019herbe, sous la nue, P\u00e2le dans son lit vert o\u00f9 la lumi\u00e8re pleut.  </p> <p>Les pieds dans les gla\u00efeuls, il dort. Souriant comme Sourirait un enfant malade, il fait un somme\u00a0: Nature, berce-le chaudement\u00a0: il a froid.  </p> <p>Les parfums ne font pas frissonner sa narine\u00a0; Il dort dans le soleil, la main sur sa poitrine Tranquille. Il a deux trous rouges au c\u00f4t\u00e9 droit.</p> <p>\u2014\u00a0Rimbaud, 7 octobre 1870.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/01%20-%20Le%20dormeur%20du%20val/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>Rimbaud (1854 \u2013 1891) fait partie du groupe de ceux que Verlaine nomme les \u00ab\u00a0po\u00e8tes maudits\u00a0\u00bb. Il n\u2019\u00e9crit que durant cinq ans des po\u00e8mes qui se caract\u00e9risent par une recherche formelle, et montrent l\u2019anticonformisme du jeune homme. La l\u00e9gende de Rimbaud se construit sur l\u2019arr\u00eat brutal de l\u2019\u00e9criture, et la vie aventureuse ainsi que br\u00e8ve du po\u00e8te. Il a 16 ans lorsqu\u2019il r\u00e9dige ce sonnet en alexandrins, mettant en sc\u00e8ne un jeune soldat mort de ses blessures dans un cadre naturel id\u00e9alis\u00e9.</p> <p>Cette sc\u00e8ne fait \u00e9cho \u00e0 la guerre franco-prussienne qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e du 19 juillet 1870 au 2 septembre 1870 et aboutira \u00e0 la chute du Second Empire.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/01%20-%20Le%20dormeur%20du%20val/#problematique","title":"Probl\u00e9matique","text":"<p>On cherchera \u00e0 montrer comment le po\u00e8te r\u00e9v\u00e8le le morbide dans une sc\u00e8ne idyllique \u2013 en d\u2019autres termes, comment il r\u00e9v\u00e8le la boue dans l\u2019or.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/01%20-%20Le%20dormeur%20du%20val/#mouvements","title":"Mouvements","text":"<ol> <li>Mouvement 1\u00a0: une sc\u00e8ne bucolique</li> <li>Mouvement 2\u00a0: un portrait faussement idyllique</li> <li>Mouvement 3\u00a0: la mise en sc\u00e8ne macabre</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/01%20-%20Le%20dormeur%20du%20val/#mouvement-1-une-scene-bucolique","title":"Mouvement 1\u00a0: une sc\u00e8ne bucolique","text":"<p>C\u2019est un trou de verdure o\u00f9 chante une rivi\u00e8re</p> <ul> <li>Formule au pr\u00e9sentatif\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019est\u00a0\u00bb suivi d\u2019une proposition subordonn\u00e9e relative introduite par le pronom relatif \u00ab\u00a0o\u00f9\u00a0\u00bb, avec pour fonction CC de lieu.</li> <li>Le trou de verdure\u00a0: p\u00e9riphrase qui d\u00e9signe le cadre du tableau, \u00e9crin du bijou. </li> <li>une rivi\u00e8re qui chante\u00a0: sens second du verbe chanter, proche d\u2019une personnification.</li> </ul> <p>Accrochant follement aux herbes des haillons</p> <ul> <li>enjambement\u00a0: le vers d\u00e9passe, comme si le cours d\u2019eau \u00e9tait vif.</li> <li>la rivi\u00e8re est sujet du participe pr\u00e9sent \u00ab\u00a0accrochant\u00a0\u00bb et du verbe \u00ab\u00a0chante\u00a0\u00bb\u00a0: il s\u2019agit d\u00e9sormais bien d\u2019une personnification.</li> <li>Les herbes s\u2019inscrivent dans le d\u00e9cor du \u00ab\u00a0trou de verdure\u00a0\u00bb.</li> </ul> <p>D\u2019argent\u00a0; o\u00f9 le soleil, de la montagne fi\u00e8re,</p> <ul> <li>des haillons d\u2019argent\u00a0: \u00e0 noter le rejet d\u2019argent au vers suivant. Le substantif isol\u00e9 \u00ab\u00a0haillons\u00a0\u00bb plac\u00e9 en fin de vers est inqui\u00e9tant. L\u2019expansion du nom d\u2019argent est antith\u00e9tique, et en limite la port\u00e9e. Les haillons d\u2019argent\u00a0: m\u00e9taphore des goutelettes d\u2019eau qui perlent le rivage.</li> <li>argent, soleil\u00a0: teintes pr\u00e9cieuses traditionnelles.</li> <li>montagne fi\u00e8re\u00a0: en incise, une personnification de plus (la montagne n\u2019est pas \u00ab\u00a0haute\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0fi\u00e8re\u00a0\u00bb).</li> <li>rythme ternaire, presque lancinant.</li> </ul> <p>Luit\u00a0: c\u2019est un petit val qui mousse de rayons.</p> <ul> <li>Rejet \u00e0 nouveau d\u2019un verbe d\u2019action dont le sujet est le soleil\u00a0: le soleil semble \u00e9clairer doucement la sc\u00e8ne. C\u2019est aussi un paradoxe\u00a0: comment le soleil ne peut-il que luire\u00a0?</li> <li>\u00ab\u00a0mousse de rayons\u00a0\u00bb\u00a0: m\u00e9taphore qui d\u00e9signe la diffusion de la lumi\u00e8re du soleil dans l\u2019eau de la rivi\u00e8re, mais aussi dans ce qui s\u2019apparente \u00e0 une ros\u00e9e. Insistance sur le caract\u00e8re bucolique de la sc\u00e8ne, l\u2019abondance de la mousse qui tapisse le vallon.</li> </ul> <p>Conclusion : sc\u00e8ne bucolique, classique de la po\u00e9sie pastorale depuis l\u2019antiquit\u00e9. Seuls manquent les animaux, qui demeurent \u00e9trangement absents.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/01%20-%20Le%20dormeur%20du%20val/#mouvement-2-un-portrait-faussement-idyllique","title":"Mouvement 2\u00a0: un portrait faussement idyllique","text":"<p>Un soldat jeune, bouche ouverte, t\u00eate nue, - de nouveau un rythme ternaire, comme un refrain. C\u2019est la premi\u00e8re apparition du personnage central du \u00ab\u00a0dormeur\u00a0\u00bb de la sc\u00e8ne. Il est encore relativement ind\u00e9termin\u00e9 (d\u00e9terminant \u00ab\u00a0un\u00a0\u00bb). Le regard descriptif s\u2019oriente dans un mouvement\u00a0: bouche - sommet de la t\u00eate - nuque.  La \u00ab\u00a0bouche ouverte\u00a0\u00bb, manifeste \u00e0 la fois l\u2019abandon dans laquelle se trouve le dormeur. La t\u00eate nue, alors qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un soldat, est \u00e9galement \u00e9quivoque, puisqu\u2019elle peut renvoyer \u00e0 la fois au repos ou \u00e0 la vuln\u00e9rabilit\u00e9.</p> <p>Et la nuque baignant dans le frais cresson bleu,</p> <p>Reprise du rythme lent de l\u2019alexandrin. - \u00ab\u00a0baignant\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 nouveau une ambigu\u00eft\u00e9 entre le repos qu\u2019offre le bain, mais aussi les connotations du terme, notamment dans l\u2019expression \u00ab\u00a0bain de sang\u00a0\u00bb. - le \u00ab\u00a0frais cresson bleu\u00a0\u00bb. L\u2019adjectif \u00ab\u00a0frais\u00a0\u00bb participe de la construction d\u2019une sc\u00e8ne pastorale et maintient cette dimension\u00a0; au contraire, l\u2019adjectif de couleur \u00ab\u00a0bleu\u00a0\u00bb constitue un contrepoint qui apporte une note d\u2019\u00e9tranget\u00e9 dans la sc\u00e8ne. Il comporte \u00e0 la fois une dimension onirique, mais il s\u2019agit sans doute \u00e9galement d\u2019une m\u00e9taphore de la v\u00e9g\u00e9tation inond\u00e9e de sang. </p> <p>Dort\u00a0; il est \u00e9tendu dans l\u2019herbe, sous la nue, - Rejet du verbe \u00ab\u00a0dort\u00a0\u00bb, comme si ce verbe ne correspondait pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de la situation que le po\u00e8te d\u00e9crit. - Le rejet, et les pauses pr\u00e9vues par les virgules, d\u00e9structurent int\u00e9gralement le rythme du vers.  - Une nouvelle description polys\u00e9mique\u00a0: le soldat est \u00ab\u00a0\u00e9tendu\u00a0\u00bb. - \u00ab\u00a0sous la nue\u00a0\u00bb. Ce compl\u00e9ment circonstanciel contredit le d\u00e9but du po\u00e8me, dans lequel le \u00ab\u00a0petit val mousse de rayons\u00a0\u00bb. D\u00e9sormais, les nuages s\u2019amoncellent et la lumi\u00e8re d\u00e9cro\u00eet. Cette m\u00e9taphore produit un effet sur l\u2019atmosph\u00e8re (\u00e0 tous les sens du terme) du po\u00e8me.</p> <p>P\u00e2le dans son lit vert o\u00f9 la lumi\u00e8re pleut. - Lit vert\u00a0: m\u00e9taphore de la v\u00e9g\u00e9tation. - \u00ab\u00a0La lumi\u00e8re pleut\u00a0\u00bb\u00a0: oxymore qui renforce la sensation de malaise. - Le soldat est p\u00e2le et dans son lit\u00a0: il ne semble plus qu\u2019il dorme\u00a0; il a d\u00e9sormais toutes les apparences d\u2019un cadavre.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/01%20-%20Le%20dormeur%20du%20val/#mouvement-3-la-mise-en-scene-macabre","title":"Mouvement 3\u00a0: la mise en sc\u00e8ne macabre","text":"<p>Les pieds dans les gla\u00efeuls, il dort. Souriant comme</p> <ul> <li>Le regard du po\u00e8te se d\u00e9cale vers les \u00ab\u00a0pieds\u00a0\u00bb, comme pour se d\u00e9tourner du visage \u00ab\u00a0p\u00e2le\u00a0\u00bb et inqui\u00e9tant. </li> <li>\u00ab\u00a0gla\u00efeuls\u00a0\u00bb \u2190 gladiolus en latin \u2190 gladius\u00a0: \u00e9p\u00e9e courte, une arme. Le terme peut aussi faire r\u00e9f\u00e9rence aux ba\u00efonnettes.</li> <li>\u00ab\u00a0souriant\u00a0\u00bb entre en contradiction avec la bouche ouverte\u00a0; on peut d\u00e9j\u00e0 penser \u00e0 un rictus.</li> </ul> <p>Sourirait un enfant malade, il fait un somme\u00a0:</p> <ul> <li>Contre-rejet de souriant comme qui permet de construire une comparaison avec le sourire de l\u2019enfant malade. Renforce l\u2019effet path\u00e9tique de la sc\u00e8ne.</li> </ul> <p>Nature, berce-le chaudement\u00a0: il a froid.</p> <p>Le po\u00e8te apostrophe la Nature (all\u00e9gorie), comme un po\u00e8te antique apostropherait une divinit\u00e9\u00a0: mais ici cette divinit\u00e9 est appel\u00e9e \u00e0 une fonction maternelle et de r\u00e9confort (\u00ab\u00a0berce-le\u00a0\u00bb), car le soldat a \u00ab\u00a0froid\u00a0\u00bb. C\u2019est bien par une perception ext\u00e9rieure que le po\u00e8te se repr\u00e9sente cette sensation\u00a0: il s\u2019agit de produire un lien empathique avec le soldat \u00e9tendu.</p> <p>Le froid caract\u00e9rise \u00e9galement la rigor mortis, sensation renforc\u00e9e par le vers suivant.</p> <p>Les parfums ne font pas frissonner sa narine\u00a0;</p> <ul> <li>Le soldat n\u2019effectue aucune action. Ce sont les parfums, pourtant inanim\u00e9s, qui sont sujets du verbe \u00ab\u00a0faire frissonner\u00a0\u00bb. La narine du soldat en est le compl\u00e9ment d\u2019objet.</li> <li>Allit\u00e9ration en \u2018f\u2019 qui exprime la brise.</li> </ul> <p>Il dort dans le soleil, la main sur sa poitrine</p> <ul> <li>R\u00e9p\u00e9tition du verbe \u00ab\u00a0dort\u00a0\u00bb. La main sur la poitrine, qui \u00e9voque l\u2019image d\u2019un gisant.</li> <li>\u00ab\u00a0Dans le soleil\u00a0\u00bb - La cr\u00e9mation du guerrier \u00e0 l'image d'une sc\u00e8ne antique, ou bien l'\u00e9cho au \u00ab trou de verdure \u00bb : la lumi\u00e8re p\u00e9n\u00e8tre par un vitrail d'une \u00e9glise et vient frapper le gisant.</li> </ul> <p>Tranquille. Il a deux trous rouges au c\u00f4t\u00e9 droit.</p> <ul> <li>Grincement de la quasi-allit\u00e9ration \u00ab\u00a0trou\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0rouge\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0droit\u00a0\u00bb.</li> <li>Le rejet de tranquille jure avec le rythme, et d\u00e9truit l\u2019apaisement de l\u2019adjectif qualificatif.</li> <li>La derni\u00e8re phrase du po\u00e8me pr\u00e9sente la blessure fatale du soldat (le regard suit la main du soldat. Cette derni\u00e8re phrase invite le lecteur \u00e0 op\u00e9rer une r\u00e9trolecture compl\u00e8te du texte, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la reprise du substantif \u00ab\u00a0trou\u00a0\u00bb qui ouvre d\u00e9j\u00e0 le po\u00e8me.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/01%20-%20Le%20dormeur%20du%20val/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Ici Rimbaud, au-del\u00e0 d\u2019une description de l\u2019horreur de la guerre de 1870, donne \u00e0 voir comment le po\u00e8te, par la puissance du langage, peut transformer une sc\u00e8ne idyllique en un cimeti\u00e8re.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/01%20-%20Le%20dormeur%20du%20val/#la-poesie-bucolique","title":"La po\u00e9sie bucolique","text":"<p>M\u00e9lib\u00e9e</p> <p>Heureux vieillard ! ici, sur la rive du fleuve que tu connais, pr\u00e8s des fontaines sacr\u00e9es, tu respireras la fra\u00eecheur de l\u2019ombrage \u00e9pais. Tant\u00f4t, sur cette haie qui borde ton h\u00e9ritage, l\u2019abeille du mont Hybla viendra butiner la fleur du saule, et, par son l\u00e9ger bourdonnement, t\u2019inviter au sommeil ; tant\u00f4t, au pied de cette roche \u00e9lev\u00e9e, le vigneron, en effeuillant sa vigne, fera retentir l\u2019air de ses chansons, tandis que les ramiers, tes amours, ne cesseront de roucouler, et la tourterelle de g\u00e9mir sur la cime a\u00e9rienne de l\u2019ormeau.</p> <p>\u2014\u00a0Virgile, Les bucoliques, \u00e9glogue I.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/02%20-%20Morts%20de%20Quatre-vingt-douze/","title":"Morts de Quatre-vingt-douze","text":"<p>\u2026 Fran\u00e7ais de soixante-dix, bonapartistes, r\u00e9publicains, souvenez-vous de vos p\u00e8res en 92, etc. ; \u2014 Paul de Cassagnac (Le Pays)</p> <p>Morts de Quatre-vingt-douze et de Quatre-vingt-treize, Qui, p\u00e2les du baiser fort de la libert\u00e9, Calmes, sous vos sabots, brisiez le joug qui p\u00e8se Sur l\u2019\u00e2me et sur le front de toute humanit\u00e9 ;</p> <p>Hommes extasi\u00e9s et grands dans la tourmente, Vous dont les c\u0153urs sautaient d\u2019amour sous les haillons, \u00d4 Soldats que la Mort a sem\u00e9s, noble Amante, Pour les r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, dans tous les vieux sillons ;</p> <p>Vous dont le sang lavait toute grandeur salie, Morts de Valmy, Morts de Fleurus, Morts d\u2019Italie, \u00d4 million de Christs aux yeux sombres et doux ;</p> <p>Nous vous laissions dormir avec la R\u00e9publique, Nous, courb\u00e9s sous les rois comme sous une trique : \u2014 Messieurs de Cassagnac nous reparlent de vous !</p> <p>\u2014 Mazas, 3 septembre 1870. Arthur Rimbaud</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/02%20-%20Morts%20de%20Quatre-vingt-douze/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>Rimbaud (1854 \u2013 1891) fait partie du groupe de ceux que Verlaine nomme les \u00ab po\u00e8tes maudits \u00bb. Il n\u2019\u00e9crit que durant cinq ans des po\u00e8mes qui se caract\u00e9risent par une recherche formelle, et montrent l\u2019anticonformisme du jeune homme aussi bien que son talent d\u2019\u00e9criture. La l\u00e9gende de Rimbaud se construit sur l\u2019arr\u00eat brutal de l\u2019\u00e9criture, et la vie aventureuse ainsi que br\u00e8ve du po\u00e8te.</p> <p>Il a 16 ans lorsqu\u2019il r\u00e9dige ce sonnet de forme classique en alexandrins alternant rimes f\u00e9minines et masculines. Ce po\u00e8me est r\u00e9dig\u00e9 dans la prison o\u00f9 est incarc\u00e9r\u00e9 Rimbaud en ao\u00fbt 1870. Rimbaud a fugu\u00e9 : il cherchait \u00e0 rejoindre Paris et s\u2019y faire un nom dans les cercles intellectuels. La guerre que l\u2019empereur Napol\u00e9on III a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la Prusse le 19 juillet s\u2019av\u00e8re \u00eatre un d\u00e9sastre. Les d\u00e9faites se succ\u00e8dent, la bataille de Sedan le premier septembre 1870 sonnera le glas de l\u2019Empire : Napol\u00e9on capitule le 2 septembre. La Troisi\u00e8me R\u00e9publique sera proclam\u00e9e le 4 septembre.</p> <p>Dans ce contexte, Rimbaud construit son po\u00e8me explicitement contre la propagande bonapartiste cit\u00e9e dans l\u2019\u00e9pigraphe avec l\u2019exemple de la ligne \u00e9ditoriale d\u00e9velopp\u00e9e Cassagnac p\u00e8re et fils qui cherchent \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer rallier les r\u00e9publicains qui se sentent h\u00e9ritiers du r\u00e9gime de 1792-1793.</p> <p>Le sonnet se construit en une seule phrase, marqu\u00e9e par un concetto acerbe.</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>On cherchera \u00e0 montrer comment dans ce po\u00e8me qui constitue un exercice de style, Rimbaud montre son attachement \u00e0 l\u2019id\u00e9al r\u00e9volutionnaire et le m\u00e9pris qu\u2019il a pour le r\u00e9gime en place.</p> <p>Mouvements</p> <ol> <li>Un hommage \u00e9pique, premier quatrain</li> <li>La glorification des martyrs de la libert\u00e9, second quatrain et premier tercet.</li> <li>Une chute acerbe</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/02%20-%20Morts%20de%20Quatre-vingt-douze/#i-un-hommage-epique","title":"I \u2013 Un hommage \u00e9pique","text":"<p>Morts de Quatre-vingt-douze et de Quatre-vingt-treize,</p> <p>Le sonnet commence par une apostrophe, et une p\u00e9riphrase permettant de d\u00e9signer les combattants et les insurg\u00e9s de cette p\u00e9riode. Elle permet au po\u00e8te de faire sien l\u2019h\u00e9ritage glorieux des r\u00e9volutionnaires de la fin du dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle, autant qu\u2019un \u00e9cho \u00e0 l\u2019\u00e9pigraphe coup\u00e9 avec un m\u00e9pris apparent.</p> <p>1792 : la journ\u00e9e du 10 ao\u00fbt 1792 est une insurrection, parfois qualifi\u00e9e de seconde r\u00e9volution, au cours de laquelle le peuple de la Commune de Paris prend d'assaut le palais des Tuileries o\u00f9 r\u00e9side le pouvoir ex\u00e9cutif. Cette journ\u00e9e annonce la fin de la monarchie, et la premi\u00e8re p\u00e9riode de Terreur avec les massacres de septembre (d\u00e9but septembre 1792). Les arm\u00e9es europ\u00e9ennes assaillent les troupes fran\u00e7aises mais sont d\u00e9faites, conduisant \u00e0 la proclamation de la R\u00e9publique le 21 septembre 1792.</p> <p>1793 : ann\u00e9e de tous les dangers pour la jeune R\u00e9publique, en guerre contre l'Europe enti\u00e8re, et en guerre civile en Vend\u00e9e et Bretagne.</p> <p>Qui, p\u00e2les du baiser fort de la libert\u00e9,</p> <p>Introduction par le pronom relatif qui d\u2019une longue phrase, caract\u00e9ristique d\u2019une p\u00e9riode. Suivent deux expansions du nom sous forme d\u2019incises.</p> <p>L\u2019hypallage du \u00ab baiser fort de la libert\u00e9 \u00bb conduit \u00e0 une all\u00e9gorie de la libert\u00e9.</p> <p>La p\u00e2leur suite \u00e0 un baiser qui retire le sang est une m\u00e9taphore de la mort : les hommes qui sont morts l\u2019ont fait par amour de la libert\u00e9.</p> <p>Ici, le style est \u00e9pidictique (= le discours \u00e9pidictique est un discours destin\u00e9 \u00e0 louer ou bl\u00e2mer).</p> <p>Calmes, sous vos sabots, brisiez le joug qui p\u00e8se</p> <p>Les \u00ab sabots \u00bb sont la chaussure caract\u00e9ristique de la petite paysannerie et des ouvriers. Le joug d\u00e9signe \u00e9galement dans son sens litt\u00e9ral l\u2019entrave d\u2019un animal de trait. C\u2019est bien le nombre des sabots qui permet de briser le joug, m\u00e9taphore de l\u2019\u00e9mancipation et r\u00e9pond \u00e0 93 \u00e0 la rime.</p> <p>Sur l\u2019\u00e2me et sur le front de toute humanit\u00e9 ;</p> <p>Synecdoque (d\u00e9signer le tout par une de ses parties) de l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de l\u2019enjambement, caract\u00e9ristique du registre \u00e9pique avec l\u2019accumulation des expansions du nom. Le \u00ab joug \u00bb p\u00e8se \u00e0 la fois sur \u00ab l\u2019\u00e2me \u00bb, m\u00e9taphore de la conscience des peuples, ainsi que sur le front, m\u00e9taphore du travail et donc ici de l\u2019exploitation : le vers confine \u00e0 l\u2019hyperbole.</p> <p>Conclusion : dans ce premier quatrain, Rimbaud use du registre \u00e9pique pour rendre la gloire aux anonymes qui ont combattu au service des id\u00e9aux et de la cause r\u00e9volutionnaire.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/02%20-%20Morts%20de%20Quatre-vingt-douze/#ii-la-glorification-des-martyrs-de-la-liberte","title":"II \u2013 La glorification des martyrs de la libert\u00e9","text":"<p>Hommes extasi\u00e9s et grands dans la tourmente,</p> <p>La phrase se poursuit apr\u00e8s un point-virgule par une nouvelle apostrophe aux \u00ab Hommes \u00bb.</p> <p>L\u2019extase (\u1f14\u03ba\u03c3\u03c4\u03b1\u03c3\u03b9\u03c2 = contemplation qui transporte hors de soi) est une vertu, caract\u00e9ristique des saints dans la religion chr\u00e9tienne.</p> <p>De nouveau, le registre \u00e9pique est utilis\u00e9 par la connotation de l\u2019adjectif qualificatif \u00ab grand \u00bb. La \u00ab tourmente \u00bb est une m\u00e9taphore (devenue depuis un lieu commun) qui d\u00e9signe une succession dramatique d\u2019\u00e9v\u00e9nements.</p> <p>Vous dont les c\u0153urs sautaient d\u2019amour sous les haillons,</p> <p>Nouvelle apostrophe, dans le registre lyrique. La m\u00e9taphore des c\u0153urs (d\u00e9signant par m\u00e9tonymie l\u2019esprit) permet d\u2019exprimer l\u2019intensit\u00e9 de l\u2019\u00e9motion des soldats-paysans r\u00e9volutionnaires v\u00eatus de \u00ab haillons \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de v\u00eatements us\u00e9s. L\u2019amour est \u00e9galement une vertu chr\u00e9tienne cardinale, associ\u00e9e au sacrifice du Christ. </p> <p>\u00d4 Soldats que la Mort a sem\u00e9s, noble Amante,</p> <p>De nouveau une apostrophe lyrique aux soldats, affubl\u00e9s cette fois-ci d\u2019une majuscule respectueuse. L\u2019all\u00e9gorie de la \u00ab Mort \u00bb s\u2019y confond avec la libert\u00e9. Rimbaud confond la mort et le sentiment de la \u00ab noble Amante \u00bb, m\u00e9taphore de la patrie pour laquelle le po\u00e8te indique qu\u2019il est \u00ab noble \u00bb de se sacrifier. Les soldats sont \u00ab sem\u00e9s \u00bb dans la m\u00e9taphore d\u2019autant de graines qui doivent germer, et annoncent un futur d\u2019autant plus radieux.</p> <p>Pour les r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, dans tous les vieux sillons ;</p> <p>La \u00ab r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration \u00bb correspond \u00e9tymologiquement \u00e0 une nouvelle naissance, \u00e0 une r\u00e9surrection. C\u2019est ici une dimension christique qui appara\u00eet de nouveau, m\u00eal\u00e9e aux \u00ab vieux sillons \u00bb. La m\u00e9tonymie du sillon d\u00e9signe par association du champ et de la terre le territoire national dans son ensemble. Il renvoie \u00e9galement au refrain de La Marseillaise, hymne r\u00e9volutionnaire populaire durant tout le dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle. Les soldats sont associ\u00e9s aux r\u00e9publicains depuis la R\u00e9volution de 1789 jusqu\u2019\u00e0 1870.</p> <p>Vous dont le sang lavait toute grandeur salie,</p> <p>Le sang qui lave la souillure est une m\u00e9taphore \u00e0 la fois religieuse et du sacrifice. Le vers reprend la forme adopt\u00e9e au second quatrain.</p> <p>Morts de Valmy, Morts de Fleurus, Morts d\u2019Italie,</p> <p>Anaphore ternaire destin\u00e9e \u00e0 renforcer la dimension symbolique du sacrifice des soldats.</p> <p>La bataille de Valmy le 20 septembre 1792 est une victoire importante pour les r\u00e9volutionnaires : l'arm\u00e9e fran\u00e7aise est oppos\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e autrichienne de Brunswick.</p> <p>Le 21 septembre, la 1re R\u00e9publique est proclam\u00e9e.</p> <p>Fleurus : 26 juin 1794. Victoire d\u00e9cisive en Belgique de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise contre le Saint-Empire et le Royaume-Uni.</p> <p>La campagne d\u2019Italie est une guerre ult\u00e9rieure sous la direction de Bonaparte.</p> <p>\u00d4 million de Christs aux yeux sombres et doux ;</p> <p>L\u2019antonomase (= d\u00e9signer un personnage par un nom propre en raison de qualit\u00e9s communes) du Christ coupl\u00e9e \u00e0 l\u2019hyperbole \u00ab million \u00bb en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019effectif des arm\u00e9es est suivie d\u2019un \u00e9cho aux adjectifs pr\u00e9c\u00e9dents : sombres et doux construit un portrait-type imaginaire id\u00e9alis\u00e9 du soldat r\u00e9volutionnaire.</p> <p>Conclusion : Rimbaud dans ces vers produit une mystique r\u00e9volutionnaire. \u00c0 la mani\u00e8re d\u2019un culte civique, il convoque les m\u00e2nes des anc\u00eatres r\u00e9volutionnaires.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/02%20-%20Morts%20de%20Quatre-vingt-douze/#iii-une-chute-acerbe","title":"III \u2013 Une chute acerbe","text":"<p>Nous vous laissions dormir avec la R\u00e9publique,</p> <p>L\u2019euph\u00e9misme du sommeil permet d\u2019apaiser la dimension violente des combats, au profit d\u2019une repr\u00e9sentation adoucie. Il permet de lier le repos des soldats \u00e0 celui de la R\u00e9publique all\u00e9goris\u00e9e dans une hypallage (= deux termes li\u00e9s syntaxiquement alors qu\u2019on s\u2019attendrait \u00e0 voir l\u2019un des deux rattach\u00e9 \u00e0 un troisi\u00e8me).</p> <p>Le dernier tercet fait aussi appara\u00eetre pour la premi\u00e8re fois un pronom \u00ab\u00a0nous \u00bb, distinct du \u00ab vous \u00bb. Il s\u2019agit du peuple contemporain de Rimbaud.</p> <p>Nous, courb\u00e9s sous les rois comme sous une trique :</p> <p>Le pronom \u00ab nous \u00bb est \u00e9tendu par une expansion du nom sur le mod\u00e8le des premiers quatrains : le po\u00e8te produit ainsi le fil de la continuit\u00e9 historique, d\u2019autant plus qu\u2019il \u00e9voque les \u00ab rois \u00bb : les diff\u00e9rents \u00e9pisodes de pouvoir autoritaires et monarchiques qui se succ\u00e8dent en France depuis le d\u00e9but du 19e si\u00e8cle.</p> <p>La comparaison avec la trique est explicite : la trique symbolise la r\u00e9pression par le pouvoir des puissants.</p> <p>\u2014 Messieurs de Cassagnac nous reparlent de vous !</p> <p>Les deux points comme le tiret cadratin marquent la rupture : c\u2019est le concetto du sonnet classique. Ici, Rimbaud utilise la d\u00e9nomination aristocratique \u00ab Messieurs de \u00bb sur un mode ironique et m\u00e9prisant. La remarque finale montre la dimension impertinente des deux hommes qui n\u2019appartiennent pas au \u00ab nous \u00bb du peuple, et ne peuvent ainsi pr\u00e9tendre \u00e0 la filiation r\u00e9volutionnaire. Ils osent ainsi \u00e9voquer une R\u00e9publique pour sauver un r\u00e9gime qui n\u2019est autre que celui de l\u2019Empire.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/02%20-%20Morts%20de%20Quatre-vingt-douze/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Dans ce sonnet, Rimbaud se livre \u00e0 une critique acerbe des soutiens du r\u00e9gime en voie d\u2019effondrement qui cherchent \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les symboles et la m\u00e9moire des morts r\u00e9volutionnaires. En produisant un \u00e9cho \u00e0 la situation de 92, qui verra la naissance de la Premi\u00e8re R\u00e9publique, le po\u00e8te se fait, sans le savoir, \u00ab voyant \u00bb pour paraphraser sa lettre \u00e0 Paul Demeny.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/03%20-%20L%E2%80%99aube/","title":"L\u2019aube","text":"<p>Inesp\u00e9r\u00e9e flamboyance, Qui na\u00eet de nos \u00e9treintes sororales. Nos mains, li\u00e9es, te r\u00e9v\u00e9leront.</p> <p>Ces chants de r\u00e9sistance Font trembler les briques de murs Sur lesquels nos espoirs dansent all\u00e8grement.</p> <p>L\u2019aube s\u2019accroche \u00e0 nos semelles Qui r\u00e9sonnent dans la rue d\u00e9pav\u00e9e, Et le jour jaillit en pleine Nuit.</p> <p>Entends-tu sauter les verrous De conscience en hibernation ? Et renverser nos t\u00eates \u00e0 l\u2019endroit ?</p> <p>Nos voix, dans une harmonie reconstruite, Repeignent l\u2019avenir. Pr\u00e9pare-toi, demain arrive d\u00e9j\u00e0.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/03%20-%20L%E2%80%99aube/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>Kiy\u00e9mis (1993). Pseudonyme issu de la contraction des pr\u00e9noms de sa m\u00e8re et sa grand-m\u00e8re. Afrodescendante, elle a v\u00e9cu son enfance en r\u00e9gion parisienne, o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin du racisme ordinaire dans le rapport des blancs et de la police avec sa famille, et le traitement m\u00e9diatique des \u00e9meutes de 2005. Kiy\u00e9mis est une intellectuelle qui produit des essais et des textes litt\u00e9raires.</p> <p>Elle se d\u00e9crit comme afrof\u00e9ministe, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle joint la question de la lutte contre le racisme \u00e0 la question de l\u2019antisexisme, comme chemin d\u2019\u00e9mancipation individuelle et collective. Elle aborde dans son recueil \u00c0 nos humanit\u00e9s r\u00e9volt\u00e9es, et notamment dans le po\u00e8me L\u2019Aube, compos\u00e9 de cinq tercets en vers libres.</p> <p>Voir au sujet de l\u2019autrice cet entretien paru sur lemonde.fr en 2018.</p> <p>Probl\u00e9matique</p> <p>On cherchera \u00e0 montrer comment la po\u00e9tesse trace le chemin d\u2019une \u00e9mancipation dans ce po\u00e8me.</p> <p>Mouvements</p> <ol> <li>Un chant de r\u00e9sistance (deux premiers tercets)</li> <li>La lutte pour le changement (tercets 3 et 4)</li> <li>L\u2019utopie retrouv\u00e9e (dernier tercet)</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/03%20-%20L%E2%80%99aube/#i-un-chant-de-resistance","title":"I \u2013 Un \u00ab chant de r\u00e9sistance \u00bb","text":"<p>Inesp\u00e9r\u00e9e flamboyance,</p> <p>Le po\u00e8me d\u00e9bute sur un oxymore. L\u2019adjectif qualificatif \u00ab inesp\u00e9r\u00e9 \u00bb d\u00e9signe un \u00e9v\u00e9nement que l\u2019on n\u2019ose plus attendre. \u00ab Flamboyance \u00bb d\u00e9signe une flamme, m\u00e9taphore de l\u2019espoir.</p> <p>Qui na\u00eet de nos \u00e9treintes sororales.</p> <p>Le vers est une proposition subordonn\u00e9e relative. L\u2019ant\u00e9c\u00e9dent du pronom \u00ab qui \u00bb est la \u00ab flamboyance \u00bb. Le champ lexical humain du vers : \u00ab na\u00eet \u00bb, \u00ab \u00e9treintes \u00bb, \u00ab sororales \u00bb conduit \u00e0 une personnification. \u00ab Sororal \u00bb est le sym\u00e9trique f\u00e9minin de \u00ab fraternel \u00bb. Il d\u00e9signe donc les qualit\u00e9s de solidarit\u00e9 et de proximit\u00e9 entre des \u00eatres. Ici, l\u2019autrice dessine un groupe : celui des femmes qui choisissent de s\u2019entraider.</p> <p>Nos mains, li\u00e9es, te r\u00e9v\u00e9leront.</p> <p>Les femmes se \u00ab lient \u00bb les mains : s\u2019agit donc d\u2019un cercle de femmes qui se tiennent par la main, et \u00e9prouvent deux \u00e0 deux un contact intime. Le d\u00e9terminant possessif \u00ab nos \u00bb construit un \u00ab nous \u00bb : celui des femmes solidaires. Elles r\u00e9v\u00e8lent (verbe \u00e0 connotation mystique) la \u00ab flamboyance \u00bb.</p> <p>Ces chants de r\u00e9sistance</p> <p>La po\u00e9sie est originellement li\u00e9e au chant. La po\u00e9tesse se r\u00e9f\u00e8re ici \u00e0 la culture des chants r\u00e9volutionnaires et de r\u00e9sistance, autant d\u2019hymnes qui soutiennent l\u2019espoir de celles et ceux qui se soul\u00e8vent contre un ordre injuste. Ici l\u2019expression prend le tour d\u2019une incantation magique, qui poss\u00e8de en elle-m\u00eame sa propre force.</p> <p>Font trembler les briques de murs</p> <p>Les \u00ab murs \u00bb constituent la m\u00e9taphore de l\u2019oppression que subissent les femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, car le mur vise \u00e0 enclore et interdire de p\u00e9n\u00e9trer dans une soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e aux hommes. Les \u00ab chants \u00bb, peut-\u00eatre les slogans, font vaciller cet \u00e9difice.</p> <p>Sur lesquels nos espoirs dansent all\u00e8grement.</p> <p>Les \u00ab espoirs \u00bb sont un \u00e9cho \u00e0 l\u2019adjectif qualificatif \u00ab inesp\u00e9r\u00e9 \u00bb au d\u00e9but du po\u00e8me. Le retournement de situation est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 palpable. Qui plus est, les espoirs all\u00e9goris\u00e9s \u00ab dansent \u00bb sur les murs : ils sont d\u00e9j\u00e0 en train de les franchir. L\u2019adverbe \u00ab all\u00e8grement \u00bb est polys\u00e9mique : il signifie \u00e0 la fois la joie et un style de jeu musical l\u00e9ger.</p> <p>Toute cette sc\u00e8ne peut \u00eatre lue au travers du topos litt\u00e9raire construit par Hugo avec Gavroche, qui dans une sc\u00e8ne tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre des Mis\u00e9rables, met en sc\u00e8ne un enfant des rues dansant et chantant sur les barricades au cours d\u2019une insurrection. Cette sc\u00e8ne m\u00e9morable vient \u00e0 l\u2019esprit dans ces deux tercets.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/03%20-%20L%E2%80%99aube/#ii-une-lutte-pour-le-changement","title":"II \u2013 Une lutte pour le changement","text":"<p>L\u2019aube s\u2019accroche \u00e0 nos semelles</p> <p>L\u2019aube, qui donne son titre au po\u00e8me, est ici une m\u00e9taphore \u00e0 contre-emploi. L\u2019aube est en principe la m\u00e9taphore de la renaissance et de l\u2019espoir. Elle conserve ici sa signification alors m\u00eame qu\u2019elle \u00ab s\u2019accroche aux semelles \u00bb, ce qui la renvoie \u00e0 la terre et au bas mat\u00e9riel. La po\u00e9tesse construit ici l\u2019image d\u2019une aube qui suit les marcheuses : ces derni\u00e8res construisent leur propre \u00ab aube \u00bb, elles forgent leur propre espoir.</p> <p>Qui r\u00e9sonnent dans la rue d\u00e9pav\u00e9e,</p> <p>La rue d\u00e9pav\u00e9e convoque de nombreuses significations. D\u2019abord, une rue d\u00e9pav\u00e9e est le signe d\u2019une rue abandonn\u00e9e, sans voirie. C\u2019est un signe que les pouvoirs publics l\u2019ont abandonn\u00e9e ainsi que ses riverains \u00e0 la mis\u00e8re. Mais d\u00e9paver les rues, c\u2019est aussi construire une barricade et pr\u00e9parer l\u2019insurrection, \u00e0 l\u2019instar des r\u00e9volutions et insurrections du XIXe si\u00e8cle ou bien de mai 68.</p> <p>On rel\u00e8ve donc ici une antith\u00e8se : les chaussures ne peuvent en principe \u00ab r\u00e9sonner \u00bb si la rue n\u2019a plus ses pav\u00e9s. C\u2019est donc qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une m\u00e9taphore, c\u2019est la clameur du nombre des femmes qui r\u00e9sonne.</p> <p>Et le jour jaillit en pleine Nuit.</p> <p>La conjonction de coordination \u00ab et \u00bb ici continue de produire l\u2019effet d\u2019une formule rituelle.</p> <p>Ici la po\u00e9tesse paraphrase la Gen\u00e8se, 1-3,4 :</p> <p>dixitque Deus fiat lux et facta est lux</p> <p>et vidit Deus lucem quod esset bona et divisit lucem ac tenebras</p> <p>Dieu dit : que la lumi\u00e8re soit, et la lumi\u00e8re fut.</p> <p>Et Dieu vit que la lumi\u00e8re \u00e9tait bonne, et Il distingua la lumi\u00e8re des t\u00e9n\u00e8bres.</p> <p>La Gen\u00e8se est un mythe de la Cr\u00e9ation : celui d\u2019un nouveau monde. Ici, la po\u00e9tesse montre \u00e0 son tour la constitution d\u2019un monde nouveau, sous l\u2019impulsion des femmes.</p> <p>Entends-tu sauter les verrous</p> <p>Les verrous sont ici une m\u00e9taphore des carcans patriarcaux. La po\u00e9tesse interpelle son lecteur ou sa lectrice, par la forme interrogative directe et l\u2019adresse \u00e0 l\u2019aide du pronom personnel \u00ab tu \u00bb.</p> <p>De conscience en hibernation ?</p> <p>L\u2019enjambement des deux vers permet de repr\u00e9senter la dimension du passage. Les \u00ab consciences \u00bb en \u00ab hibernation \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire en sommeil, ont leurs verrous qui \u00ab sautent \u00bb. L\u2019op\u00e9ration est brutal, mais elle permet un \u00e9veil. Cette m\u00e9taphore est ici une \u00e9vocation claire de ce que les intellectuelles f\u00e9ministes en g\u00e9n\u00e9ral, et afrof\u00e9ministes en particulier nomment une \u00ab prise de conscience \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard des discriminations crois\u00e9es dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales.</p> <p>Et renverser nos t\u00eates \u00e0 l\u2019endroit ?</p> <p>\u00ab Renverser \u00bb \u00ab \u00e0 l\u2019endroit \u00bb, est un processus qui en g\u00e9om\u00e9trie ou en physique se d\u00e9crit comme une r\u00e9volution \u00bb. Kiy\u00e9mis \u00e9voque ici un processus r\u00e9volutionnaire, de changement radical des structures sociales qui se construit sur la remise \u00ab \u00e0 l\u2019endroit \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire la justice.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/03%20-%20L%E2%80%99aube/#iii-lutopie-retrouvee","title":"III \u2013 L\u2019utopie retrouv\u00e9e","text":"<p>Nos voix, dans une harmonie reconstruite,</p> <p>Les voix sont celles du chant, mais aussi celles de la parole publique : l\u2019\u00e9cho au d\u00e9but du po\u00e8me est donc ici politique. Les femmes ont \u00ab reconstruit \u00bb une \u00ab harmonie \u00bb : la m\u00e9taphore musicale d\u00e9signe \u00e0 pr\u00e9sent une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9barrass\u00e9e des oppressions.</p> <p>Repeignent l\u2019avenir.</p> <p>L\u2019all\u00e9gorie des voix est convoqu\u00e9e dans la m\u00e9taphore d\u2019un \u00ab avenir \u00bb \u00ab repeint \u00bb. Le lecteur ou la lectrice peut se repr\u00e9senter un avenir d\u00e9sirable, susceptible d\u2019advenir si l\u2019on s\u2019en donne collectivement les moyens.</p> <p>Pr\u00e9pare-toi, demain arrive d\u00e9j\u00e0.</p> <p>L\u2019imp\u00e9ratif, le pr\u00e9sent d\u2019\u00e9nonciation construisent un dernier vers \u00e0 la tonalit\u00e9 proph\u00e9tique.</p>"},{"location":"1STI2D/Poe%CC%81sie/03%20-%20L%E2%80%99aube/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Dans ce po\u00e8me, Kiy\u00e9mis propose \u00e0 sa lectrice ou son lecteur un texte f\u00e9ministe, mais qui lie cette question \u00e0 celle d\u2019un changement complet de soci\u00e9t\u00e9. La po\u00e9sie est ici mise au service de l\u2019\u00e9mancipation, \u00e0 la fois individuelle et collective.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/","title":"00   Introduction ge\u0301ne\u0301rale","text":"<p>Introduction \u00e0 l\u2019objet d\u2019\u00e9tude du roman, parcours personnages en marge, plaisirs du romanesque</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#la-regence","title":"La r\u00e9gence","text":"<p>La premi\u00e8re moiti\u00e9 du dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle est marqu\u00e9e dans le royaume de France par la R\u00e9gence. - En 1715, Louis XIV meurt. Louis XV, son arri\u00e8re-petit-fils, doit lui succ\u00e9der, mais il n\u2019est \u00e2g\u00e9 que de 5 ans.  - Le testament de Louis XIV est cass\u00e9 par le Parlement de Paris, qui choisit de nommer r\u00e9gent Philippe, duc d\u2019Orl\u00e9ans. Ce dernier exercera le pouvoir jusqu\u2019\u00e0 sa mort, apr\u00e8s la majorit\u00e9 (fix\u00e9e \u00e0 13 ans) de Louis XV. - Le roi ne sera en mesure d\u2019exercer un pouvoir personnel qu\u2019\u00e0 compter de la mort du cardinal Fleury, son principal ministre, en 1743. Il r\u00e9gnera jusqu\u2019\u00e0 1774.</p> <p>C\u2019est une p\u00e9riode d\u2019innovations politiques (le gouvernement par conseils en est un exemple) et \u00e9conomiques (le syst\u00e8me de Law) sans lendemain.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#le-regne-de-louis-xv","title":"Le r\u00e8gne de Louis XV","text":"<p>Le r\u00e8gne de Louis XV est une p\u00e9riode de crises successives propres \u00e0 l\u2019Ancien R\u00e9gime : crises religieuses que le pouvoir doit arbitrer, les grondements des parlements qui essaient de reprendre une part de leurs pr\u00e9rogatives, et des guerres qui se succ\u00e8dent.</p> <p>Au plan intellectuel, les Lumi\u00e8res (mouvement intellectuel, politique et philosophique europ\u00e9en) prennent une grande importance durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle (\u00e0 partir des ann\u00e9es 1740 notamment) et au-del\u00e0. Les philosophes tels que Montesquieu, Diderot, Voltaire, et Rousseau par exemples publient des \u0153uvres importantes. On cherche \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 l\u2019absolutisme royal comme au cl\u00e9ricalisme, et en sciences on s\u2019attelle \u00e0 faire la synth\u00e8se des grandes d\u00e9couvertes (l'Encyclop\u00e9die par exemple).</p> <p>C\u2019est aussi, dans les milieux les plus prosp\u00e8res de la bourgeoisie et de l\u2019aristocratie, une p\u00e9riode de relative lib\u00e9ralisation des m\u0153urs, que l'on va aussi appeler libertinage.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#labbe-prevost","title":"L\u2019Abb\u00e9 Pr\u00e9vost","text":"<p>De son nom v\u00e9ritable Antoine Fran\u00e7ois Pr\u00e9vost, 1697 \u2013 1763. Pr\u00e9vost est un personnage haut en couleur de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XVIII<sup>e</sup> si\u00e8cle. </p> <p>Il est le fils d\u2019un magistrat de la ville d\u2019Hesdin dans l\u2019actuel d\u00e9partement du Pas-de-Calais, et est destin\u00e9 \u00e0 une carri\u00e8re dans les ordres. Il est ainsi envoy\u00e9 chez les j\u00e9suites.</p> <p>Irr\u00e9v\u00e9rencieux, ses \u00e9tudes se d\u00e9roulent mal. Sa vie est une suite ininterrompue de p\u00e9rip\u00e9ties. Fuyant et r\u00e9int\u00e9grant les institutions religieuses, tour \u00e0 tour militaire et d\u00e9serteur, Pr\u00e9vost prendra m\u00eame le nom \u00ab d\u2019Exiles \u00bb au cour d\u2019un s\u00e9jour en Angleterre pour \u00e9chapper \u00e0 la justice.</p> <p>Pr\u00e9vost a eu une seule constante : il passe son temps \u00e0 \u00e9crire des ouvrages irr\u00e9v\u00e9rencieux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la morale religieuse officielle.</p> <p>Il publiera les M\u00e9moires et aventures d\u2019un homme de qualit\u00e9 qui s\u2019est retir\u00e9 du monde entre 1728 et 1731. L\u2019Histoire du chevalier des Grieux et de Manon Lescaut en constitue le dernier tome.</p> <p>Pr\u00e9vost jouira un moment de la protection du Prince de Conti (le cousin de Louis XV), opposant notoire \u00e0 la monarchie absolue et favorable \u00e0 un gouvernement plus coll\u00e9gial des aristocrates.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/00%20-%20Introduction%20ge%CC%81ne%CC%81rale/#le-roman-histoire-du-chevalier-des-grieux-et-de-manon-lescaut","title":"Le roman : Histoire du chevalier des Grieux et de Manon Lescaut","text":"<p>Rappel : un roman peut se d\u00e9finir comme un r\u00e9cit de fiction en prose, comprenant des personnages, d\u2019une certaine longueur.</p> <p>Un roman-m\u00e9moires : un roman qui se pr\u00e9sente sous la forme de m\u00e9moires, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un r\u00e9cit r\u00e9trospectif qu\u2019un personnage fictif fait de sa propre existence pour paraphraser Philippe Lejeune au sujet de l\u2019autobiographie. C\u2019est une forme r\u00e9pandue durant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle.</p> <p>\u2192 Un roman-m\u00e9moires se caract\u00e9rise par la r\u00e9flexion du personnage narrateur sur lui-m\u00eame : il explore ses sentiments, juge son caract\u00e8re. C\u2019est un roman qui favorise l\u2019expression d\u2019une certaine subjectivit\u00e9. Cette forme litt\u00e9raire va de pair avec la pens\u00e9e naissance de l\u2019individualit\u00e9.</p> <p>N\u00e9anmoins, le r\u00e9cit fait un \u00e9cho ind\u00e9niable \u00e0 la vie aventureuse de Pr\u00e9vost et compte de nombreuses p\u00e9rip\u00e9ties.</p> <p>Le roman condamn\u00e9 \u00e0 deux reprises par le Parlement de Paris, qui ordonne la saisie et la destruction des exemplaires. L\u2019ouvrage fera l\u2019objet d\u2019une nouvelle \u00e9dition modifi\u00e9e en 1753.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/01%20-%20Romain%20Gary%20-%20La%20vie%20devant%20soi/","title":"Romain Gary, La vie devant soi","text":"<p>Il y avait chez nous pas mal de m\u00e8res qui venaient une ou deux fois par semaine mais c\u2019\u00e9tait toujours pour les autres. Nous \u00e9tions presque tous des enfants de putes chez Madame Rosa, et quand elles partaient plusieurs mois en province pour se d\u00e9fendre l\u00e0-bas, elles venaient voir leurs m\u00f4mes avant et apr\u00e8s. C\u2019est comme \u00e7a que j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des ennuis avec ma m\u00e8re. Il me semblait que tout le monde en avait une sauf moi. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des crampes d\u2019estomac et des convulsions pour la faire venir. Il y avait sur le trottoir d\u2019en face un m\u00f4me qui avait un ballon et qui m\u2019avait dit que sa m\u00e8re venait toujours quand il avait mal au ventre. J\u2019ai eu mal au ventre mais \u00e7a n\u2019a rien donn\u00e9 et ensuite j\u2019ai eu des convulsions, pour rien aussi. J\u2019ai m\u00eame chi\u00e9 partout dans l\u2019appartement pour plus de remarque. Rien. Ma m\u00e8re n\u2019est pas venue et Madame Rosa m\u2019a trait\u00e9 de cul d\u2019Arabe pour la premi\u00e8re fois, car elle n\u2019\u00e9tait pas fran\u00e7aise. Je lui hurlais que je voulais voir ma m\u00e8re et pendant des semaines j\u2019ai continu\u00e9 \u00e0 chier partout pour me venger. Madame Rosa a fini par me dire que si je continuais c\u2019\u00e9tait l\u2019Assistance publique et l\u00e0 j\u2019ai eu peur, parce que l\u2019Assistance publique c\u2019est la premi\u00e8re chose qu\u2019on apprend aux enfants. J\u2019ai continu\u00e9 \u00e0 chier pour le principe mais ce n\u2019\u00e9tait pas une vie. On \u00e9tait alors sept enfants de putes en pension chez Madame Rosa et ils se sont tous mis \u00e0 chier \u00e0 qui mieux mieux car il n\u2019y a rien de plus conformiste que les m\u00f4mes et il y avait tant de caca partout que je passais inaper\u00e7u l\u00e0-dedans.</p> <p>Madame Rosa \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vieille et fatigu\u00e9e m\u00eame sans \u00e7a et elle le prenait tr\u00e8s mal parce qu\u2019elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e comme Juive. Elle grimpait ses six \u00e9tages plusieurs fois par jour avec ses quatre-vingt-quinze kilos et ses deux pauvres jambes et quand elle entrait et qu\u2019elle sentait le caca, elle se laissait tomber avec ses paquets dans son fauteuil et elle se mettait \u00e0 pleurer car il faut la comprendre. Les Fran\u00e7ais sont cinquante millions d\u2019habitants et elle disait que s\u2019ils avaient tous fait comme nous m\u00eame les Allemands n\u2019auraient pas r\u00e9sist\u00e9, ils auraient foutu le camp. Madame Rosa avait bien connu l\u2019Allemagne pendant la guerre mais elle en \u00e9tait revenue. Elle entrait, elle sentait le caca, et elle se mettait \u00e0 gueuler \u00ab C\u2019est Auschwitz ! C\u2019est Auschwitz ! \u00bb, car elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz pour les Juifs. Mais elle \u00e9tait toujours tr\u00e8s correcte sur le plan raciste. Par exemple il y avait chez nous un petit Mo\u00efse qu\u2019elle traitait de sale bicot mais jamais moi. Je ne me rendais pas compte \u00e0 l\u2019\u00e9poque que malgr\u00e9 son poids elle avait de la d\u00e9licatesse.</p> <p>\u2014 Romain Gary (\u00c9mile Ajar), La vie devant soi, 1975</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/01%20-%20Romain%20Gary%20-%20La%20vie%20devant%20soi/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>Romain Gary est un \u00e9crivain c\u00e9l\u00e8bre du XXe si\u00e8cle. Russe naturalis\u00e9 fran\u00e7ais, il sera aviateur, r\u00e9sistant, diplomate, r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste. Gary est le seul \u00e9crivain \u00e0 avoir obtenu deux fois le prix Goncourt : une fois sous son nom pour Les racines du ciel, une autre avec le pseudonyme d\u2019\u00c9mile Ajar pour La vie devant soi.</p> <p>Dans ce roman, le narrateur Mohammed (surnomm\u00e9 Momo) est un jeune gar\u00e7on (on apprendra plus tard qu\u2019il a quatorze ans) raconte de fa\u00e7on d\u00e9cousue son enfance en compagnie de sa gardienne, Mme Rosa. Cette derni\u00e8re est une ancienne prostitu\u00e9e qui g\u00e8re une pension clandestine pour enfants. Momo fait le r\u00e9cit haut en couleur de la vie marginale dans le quartier parisien de Belleville dans les ann\u00e9es 70. Le style narratif est singulier, car le narrateur \u00e9crit souvent comme il parle, avec le vocabulaire d\u00e9cal\u00e9 d\u2019un enfant des rues analphab\u00e8te.</p> <p>Au d\u00e9but du roman, le narrateur pr\u00e9sente Mme Rosa qui lui sert de m\u00e8re de substitution avec une spontan\u00e9it\u00e9 candide m\u00eal\u00e9e d\u2019une forme de tendresse.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/01%20-%20Romain%20Gary%20-%20La%20vie%20devant%20soi/#problematique","title":"Probl\u00e9matique","text":"<p>On cherchera \u00e0 montrer comment dans cet extrait Romain Gary module le topos du r\u00e9cit d\u2019enfance en le rendant aussi touchant que cocasse.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/01%20-%20Romain%20Gary%20-%20La%20vie%20devant%20soi/#mouvements","title":"Mouvements :","text":"<ol> <li>La conscience du manque jusqu\u2019\u00e0 \u00ab pour rien aussi \u00bb.</li> <li>Une anecdote insens\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 \u00ab je passais inaper\u00e7u l\u00e0-dedans \u00bb.</li> <li>Portrait d\u2019une rescap\u00e9e</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/Roman/01%20-%20Romain%20Gary%20-%20La%20vie%20devant%20soi/#i-la-conscience-du-manque","title":"I \u2013 La conscience du manque","text":"<p>Il y avait chez nous pas mal de m\u00e8res qui venaient une ou deux fois par semaine mais c\u2019\u00e9tait toujours pour les autres.</p> <p>L\u2019extrait commence d\u2019embl\u00e9e par un ton familier. \u00ab pas mal de m\u00e8res \u00bb. Le pronom \u00ab nous \u00bb indique que Momo est chez lui chez Mme Rosa. La pr\u00e9cision renvoie au souvenir n\u00e9cessairement impr\u00e9cis : \u00ab une ou deux fois \u00bb. Le lecteur ou la lectrice peut d\u2019embl\u00e9e \u00eatre d\u00e9concert\u00e9e par ces \u00ab m\u00e8res \u00bb qui ne rendent visite \u00e0 leur enfant que deux fois dans la semaine.</p> <p>Qui plus est, la conjonction de coordination \u00ab mais \u00bb marque l\u2019opposition. Le narrateur exprime le sentiment d\u2019injustice qui l\u2019anime r\u00e9trospectivement : \u00ab\u00a0c\u2019\u00e9tait toujours pour les autres \u00bb. L\u2019adverbe de temps \u00ab toujours \u00bb renvoie \u00e0 une formulation enfantine d\u2019expression du sentiment d\u2019injustice.</p> <p>Nous \u00e9tions presque tous des enfants de putes chez Madame Rosa, et quand elles partaient plusieurs mois en province pour se d\u00e9fendre l\u00e0-bas, elles venaient voir leurs m\u00f4mes avant et apr\u00e8s.</p> <p>Ici se d\u00e9ploie le style caract\u00e9ristique de l\u2019auteur dans le roman. Un imparfait descriptif et g\u00e9n\u00e9ralisant construit avec le pronom personnel \u00ab nous \u00bb, le substantif \u00ab enfants \u00bb contraste aussit\u00f4t avec \u00ab putes \u00bb. Le narrateur ne semble avoir aucune conscience de la port\u00e9e du vocabulaire qu\u2019il emploie. La formulation \u00ab Madame \u00bb suivie d\u2019un pr\u00e9nom est aussi caract\u00e9ristique du clich\u00e9 d\u2019une tenanci\u00e8re de maison-close.</p> <p>La coordination par la conjonction \u00ab et \u00bb traduit aussi un style oral. Elle introduit une proposition \u00e0 l\u2019imparfait d\u2019habitude. \u00ab Se d\u00e9fendre \u00bb est un m\u00e9susage caract\u00e9ristique de Momo dans le roman, qui ne conna\u00eet ni le verbe \u00ab tapiner \u00bb ni \u00ab se prostituer \u00bb. Il permet au lecteur d\u2019imaginer que l\u2019enfant ignore tout de la v\u00e9ritable activit\u00e9 des prostitu\u00e9es qui semblent partir en d\u00e9placement professionnel et saisissent une occasion d\u2019aller voir leurs enfants d\u00e9sign\u00e9s famili\u00e8rement.</p> <p>D\u00e9fendre \u2192 d\u00e9tendre : [[Paronymie|paronymie]] comique permettant de montrer la na\u00efvet\u00e9 du narrateur.</p> <p>C\u2019est comme \u00e7a que j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des ennuis avec ma m\u00e8re.</p> <p>La phrase, sorte de l\u00e9g\u00e8re prolepse (anticipation dans le r\u00e9cit) se construit sur un pr\u00e9sentatif \u00ab c\u2019est comme \u00e7a \u00bb. Le narrateur \u00e9voque par avance les \u00ab\u00a0ennuis\u00a0\u00bb du narrateur avec sa m\u00e8re, cr\u00e9ant un suspense r\u00e9solu \u00e0 la phrase suivante.</p> <p>Il me semblait que tout le monde en avait une sauf moi.</p> <p>La narrateur se replonge de nouveau dans la r\u00e9trospection et observe, quoiqu\u2019avec le peu de recul qui le caract\u00e9rise, sur le nourrisson qu\u2019il \u00e9tait. On y remarque la singularit\u00e9 du personnage d\u00e9sign\u00e9 par le pronom personnel \u00ab moi \u00bb, qui s\u2019oppose dans une antith\u00e8se \u00e0 \u00ab\u00a0tout le monde \u00bb. Cette singularit\u00e9 s\u2019exprime dans une privation. Cette annonce abrupte conf\u00e8re un aspect comique \u00e0 cette r\u00e9flexion, pour son caract\u00e8re (apparemment) absurde.</p> <p>J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir des crampes d\u2019estomac et des convulsions pour la faire venir.</p> <p>Cette phrase est touchante pour ce qu\u2019elle exprime, le d\u00e9sir d\u2019\u00eatre aim\u00e9 et retrouv\u00e9 par sa m\u00e8re, physiquement douloureuse. Mais elle comporte aussi une dimension comique par l\u2019impuissance qu\u2019elle exprime au travers de la croyance en une pens\u00e9e magique de l\u2019enfant.</p> <p>Il y avait sur le trottoir d\u2019en face un m\u00f4me qui avait un ballon et qui m\u2019avait dit que sa m\u00e8re venait toujours quand il avait mal au ventre.</p> <p>Cette phrase est une [[Analepse|analepse]]. Elle consiste pour le narrateur \u00e0 venir en arri\u00e8re, dans ce r\u00e9cit d\u00e9cousu. C\u2019est bien parce que le gar\u00e7on \u00ab d\u2019en face \u00bb a donn\u00e9 cette id\u00e9e \u00e0 Momo qu\u2019il la met en \u0153uvre. Au milieu de cette phrase, un \u00e9pith\u00e9tisme qui marque aussi le souvenir : la proposition subordonn\u00e9e relative au sujet du ballon n\u2019a en effet aucune incidence sur le r\u00e9cit.</p> <p>J\u2019ai eu mal au ventre mais \u00e7a n\u2019a rien donn\u00e9 et ensuite j\u2019ai eu des convulsions, pour rien aussi.</p> <p>Le narrateur reprend le fil de son r\u00e9cit. Sa phrase se construit en \u00e9cho de la premi\u00e8re \u00e9vocation des douleurs. Elle constitue un parall\u00e9lisme : \u00ab \u00e7a n\u2019a rien donn\u00e9 \u00bb / \u00ab pour rien aussi \u00bb, dans une syntaxe heurt\u00e9e et orale.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/01%20-%20Romain%20Gary%20-%20La%20vie%20devant%20soi/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Le passage confronte le lecteur ou la lectrice au v\u00e9cu de l\u2019absence de m\u00e8re par l\u2019enfant. Mais tout \u00e9mouvant qu\u2019il soit, ce passage construit une situation comique par le d\u00e9calage langagier avec la duret\u00e9 des conditions de vie.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/01%20-%20Romain%20Gary%20-%20La%20vie%20devant%20soi/#ii-une-anecdote-insensee","title":"II \u2013 Une anecdote insens\u00e9e","text":"<p>J\u2019ai m\u00eame chi\u00e9 partout dans l\u2019appartement pour plus de remarque. Rien.</p> <p>Comme l\u2019expression de la douleur ne suffit pas, le narrateur raconte avoir \u00ab chi\u00e9 partout dans l\u2019appartement \u00bb. C\u2019est une forme d\u2019animalisation de lui-m\u00eame qui procure encore une fois une sensation partag\u00e9e, entre dimension comique et compassion. Cette phrase comporte \u00e9galement un [[Sol\u00e9cisme|sol\u00e9cisme]] (= erreur de syntaxe) qui souligne l\u2019innocence du narrateur. La phrase chute sur le r\u00e9sultat de l\u2019invocation de Momo : \u00ab rien \u00bb.</p> <p>Ma m\u00e8re n\u2019est pas venue et Madame Rosa m\u2019a trait\u00e9 de cul d\u2019Arabe pour la premi\u00e8re fois, car elle n\u2019\u00e9tait pas fran\u00e7aise.</p> <p>Dans un m\u00eame mouvement, Momo \u00e9voque une m\u00e8re absente et la r\u00e9flexion de sa m\u00e8re de substitution, Madame Rosa. L\u2019injure est justifi\u00e9e dans une [[Anacoluthe|anacoluthe]] (= anomalie de construction syntaxique) qui jette le trouble sur la personne qui ne serait \u00ab pas fran\u00e7aise \u00bb. L\u2019insulte, imag\u00e9e, constitue une synecdoque (=d\u00e9signer le tout par une de ses parties).</p> <p>Je lui hurlais que je voulais voir ma m\u00e8re et pendant des semaines j\u2019ai continu\u00e9 \u00e0 chier partout pour me venger.</p> <p>La dimension comique de la phrase na\u00eet de l\u2019imparfait et du pass\u00e9 compos\u00e9 d\u2019habitude qui prolonge la dur\u00e9e de l\u2019action infernale de Momo \u00ab pendant des semaines \u00bb. De nouveau, Momo se pr\u00eate r\u00e9trospectivement une intention : celle de \u00ab se venger \u00bb.</p> <p>Madame Rosa a fini par me dire que si je continuais c\u2019\u00e9tait l\u2019Assistance publique et l\u00e0 j\u2019ai eu peur, parce que l\u2019Assistance publique c\u2019est la premi\u00e8re chose qu\u2019on apprend aux enfants.</p> <p>Cette phrase poss\u00e8de \u00e9galement un ressort comique en raison du d\u00e9calage n\u00e9 de l\u2019all\u00e9gorie de \u00ab l\u2019Assistance publique \u00bb. Aucun enfant plac\u00e9 dans une situation normale ne conna\u00eet cette institution, dont l\u2019objet est pr\u00e9cis\u00e9ment de prendre en charge les orphelins. L\u2019anacoluthe \u00ab l\u2019Assistance publique c\u2019est la premi\u00e8re chose \u00bb renvoie une nouvelle fois \u00e0 un langage enfantin dans une phrase au pr\u00e9sent gnomique, et assimile l\u2019institution \u00e0 un croquemitaine.</p> <p>J\u2019ai continu\u00e9 \u00e0 chier pour le principe mais ce n\u2019\u00e9tait pas une vie.</p> <p>De nouveau une construction syntaxique erratique et un mauvais emploi d\u2019expression. \u00ab Ce n\u2019\u00e9tait pas une vie \u00bb signifie que l\u2019on ne supporte plus des conditions de vie difficiles. Or ici, c\u2019est bien Momo qui m\u00e8ne la vie dure \u00e0 sa gardienne.</p> <p>On \u00e9tait alors sept enfants de putes en pension chez Madame Rosa et ils se sont tous mis \u00e0 chier \u00e0 qui mieux mieux car il n\u2019y a rien de plus conformiste que les m\u00f4mes et il y avait tant de caca partout que je passais inaper\u00e7u l\u00e0-dedans.</p> <p>De nouveau un style enfantin caract\u00e9ris\u00e9 par la coordination successive de quatre propositions. L\u2019anacoluthe se construit sur la rupture de sens entre la premi\u00e8re proposition, descriptive, incluant l\u2019ensemble des enfants par le pronom personnel ind\u00e9fini \u00ab on \u00bb et la deuxi\u00e8me proposition qui passe cette fois au pronom \u00ab ils \u00bb excluant le narrateur.</p> <p>La proposition au pr\u00e9sent gnomique \u00ab il n\u2019y a rien de plus conformiste que les m\u00f4mes \u00bb est une sentence que l\u2019on n\u2019attend gu\u00e8re non plus dans la bouche d\u2019un narrateur enfantin, et qui produit un d\u00e9calage comique, surtout qu\u2019imm\u00e9diatement le narrateur emploie le mot \u00ab\u00a0caca\u00a0\u00bb, lexique enfantin construit sur un redoublement de syllabe : il s\u2019agit d\u2019un [[Zeugme ou zeugma|zeugme]].</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/01%20-%20Romain%20Gary%20-%20La%20vie%20devant%20soi/#iii-portrait-dune-rescapee","title":"III \u2013 Portrait d\u2019une rescap\u00e9e","text":"<p>Madame Rosa \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vieille et fatigu\u00e9e m\u00eame sans \u00e7a et elle le prenait tr\u00e8s mal parce qu\u2019elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9e comme Juive.</p> <p>La compassion du narrateur s\u2019exprime dans les premiers adjectifs qu\u2019il utilise pour d\u00e9crire sa gardienne, l\u2019adverbe \u00ab d\u00e9j\u00e0 \u00bb invitant \u00e0 imaginer que l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de la vieille femme ne fera que se d\u00e9grader.</p> <p>La suite de la phrase apporte une justification rendue confuse par le m\u00e9lange de degr\u00e9s de gravit\u00e9 entre \u00ab prendre mal \u00bb et l\u2019annonce des pers\u00e9cutions que Mme Rosa a subies en raison de sa jud\u00e9it\u00e9. N\u00e9anmoins, d\u2019embl\u00e9e le narrateur use d\u2019un terme univoque pour d\u00e9crire le pass\u00e9 de cette femme. Il use d\u2019un terme pr\u00e9cis, celui de la pers\u00e9cution qui montre que cette donn\u00e9e est particuli\u00e8rement pr\u00e9sente \u00e0 son esprit.</p> <p>Elle grimpait ses six \u00e9tages plusieurs fois par jour avec ses quatre-vingt-quinze kilos et ses deux pauvres jambes et quand elle entrait et qu\u2019elle sentait le caca, elle se laissait tomber avec ses paquets dans son fauteuil et elle se mettait \u00e0 pleurer car il faut la comprendre.</p> <p>La description de Madame Rosa se construit sur une anacoluthe (grimper \u00ab\u00a0avec\u00a0\u00bb son poids) qui produit \u00e9galement un d\u00e9calage comique. Elle permet de mettre en sc\u00e8ne l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 et la fatigue du personnage, qui sera un des fils conducteurs du roman. Le m\u00eame proc\u00e9d\u00e9 est utilis\u00e9 juste apr\u00e8s lorsqu\u2019elle se laisse tomber dans son fauteuil.</p> <p>Le discours indirect libre \u00ab car il faut la comprendre \u00bb permet au narrateur de reprendre \u00e0 son compte le discours de justification de sa gardienne, tandis que l\u2019\u00e9vocation des pleurs invite \u00e0 la sympathie.</p> <p>Les Fran\u00e7ais sont cinquante millions d\u2019habitants et elle disait que s\u2019ils avaient tous fait comme nous m\u00eame les Allemands n\u2019auraient pas r\u00e9sist\u00e9, ils auraient foutu le camp.</p> <p>Les propos rapport\u00e9s oscillent entre le style indirect libre pour la premi\u00e8re partie de la phrase construite sur un pr\u00e9sent gnomique et le style indirect. Le propos hyperbolique permet de montrer \u00e0 quel point la situation est p\u00e9nible \u00e0 supporter, mais aussi \u00e0 mettre en \u00e9vidence le caract\u00e8re central de la seconde guerre mondiale dans la psychologie de Mme Rosa.</p> <p>Madame Rosa avait bien connu l\u2019Allemagne pendant la guerre mais elle en \u00e9tait revenue.</p> <p>L\u2019euph\u00e9misme du narrateur \u00ab bien connu l\u2019Allemagne \u00bb manifeste \u00e9videmment une incompr\u00e9hension de ce qu\u2019a v\u00e9cu Mme Rosa : il s\u2019agit en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une litote prononc\u00e9e habituellement par Madame Rosa. La conjonction de coordination \u00ab\u00a0mais \u00bb, puis l\u2019indication de son retour, constitue ici une bonne indication du caract\u00e8re peu probable alors de son retour de d\u00e9portation. Le d\u00e9calage entre la vieille dame revenue des camps et le jeune homme na\u00eff produit une nouvelle fois un effet comique.</p> <p>Elle entrait, elle sentait le caca, et elle se mettait \u00e0 gueuler \u00ab C\u2019est Auschwitz ! C\u2019est Auschwitz ! \u00bb, car elle avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9e \u00e0 Auschwitz pour les Juifs.</p> <p>L\u2019encha\u00eenement des verbes dans des propositions courtes permet de se repr\u00e9senter l\u2019arriv\u00e9e de Mme Rosa chez elle. Le vocabulaire familier \u00ab gueuler \u00bb produit aussi une forte impression, et annonce l\u2019exclamation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de Mme Rosa. Cette exclamation signale le surgissement des souvenirs de la gardienne, qui se trouve replong\u00e9e par l\u2019odeur dans le trauma indicible qu\u2019a constitu\u00e9 la d\u00e9portation dans le camp de concentration d\u2019Auschwitz. L\u2019enfant qui fait le r\u00e9cit de ses souvenirs ne se rend pas compte de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de Mme Rosa.</p> <p>Le peu qu\u2019il est capable d\u2019indiquer est une pr\u00e9cision d\u00e9sormais inutile, produite encore une fois sous la forme d\u2019une anacoluthe : Mme Rosa est d\u00e9port\u00e9e parce que Juive, et non \u00ab pour les Juifs \u00bb.</p> <p>Mais elle \u00e9tait toujours tr\u00e8s correcte sur le plan raciste.</p> <p>Par attachement et faute de compr\u00e9hension, Momo cherche brusquement \u00e0 trouver des excuses au comportement de Mme Rosa. Alors m\u00eame qu\u2019elle l\u2019a trait\u00e9 de \u00ab cul d\u2019Arabe \u00bb, il l\u2019absout de tout racisme.</p> <p>Par exemple il y avait chez nous un petit Mo\u00efse qu\u2019elle traitait de sale bicot mais jamais moi.</p> <p>Il faut sans doute voir dans cette indication surprenante que Mme Rosa est une Juive ashk\u00e9naze, venue d\u2019Europe centrale et orientale, tandis que Mo\u00efse, qui porte un pr\u00e9nom juif \u00e9galement, est sans doute un s\u00e9farade issu du Maghreb. L\u2019injure raciste \u00ab bicot \u00bb de Mme Rosa est donc destin\u00e9e \u00e0 un autre enfant Juif et non \u00e0 Mohammed dont l\u2019un des deux parents au moins est maghr\u00e9bin. Cette indication laisse \u00e9galement penser que Momo jouit d\u2019un traitement particulier de la part de sa gardienne, qui ne lui adresse \u00ab jamais \u00bb d\u2019injure raciste. L\u00e0 encore, la singularit\u00e9 de la situation pr\u00eate \u00e0 sourire.</p> <p>Je ne me rendais pas compte \u00e0 l\u2019\u00e9poque que malgr\u00e9 son poids elle avait de la d\u00e9licatesse.</p> <p>Ici l\u2019anacoluthe devient un zeugme. Le narrateur inclut dans une m\u00eame construction logique les registres concrets de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 de sa gardienne et le registre abstrait de sa \u00ab d\u00e9licatesse\u00a0\u00bb.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/01%20-%20Romain%20Gary%20-%20La%20vie%20devant%20soi/#conclusion_1","title":"Conclusion","text":"<p>Romain Gary propose ici l\u2019anti-mod\u00e8le du r\u00e9cit d\u2019enfance attendri. En plus d\u2019une m\u00e8re absente remplac\u00e9e par une gardienne qui est une ancienne prostitu\u00e9e d\u00e9bord\u00e9e par des enfants perturb\u00e9s, le narrateur nous entra\u00eene sur le chemin d\u2019une m\u00e9moire traumatique : celle du g\u00e9nocide.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/02%20-%20Manon%20Lescaut%20-%20Le%20vieillard%20dupe%CC%81/","title":"02   Manon Lescaut   Le vieillard dupe\u0301","text":"<p>L\u2019heure du souper \u00e9tant venue, M. de G M ne se fit pas attendre longtemps. Lescaut \u00e9tait avec sa s\u0153ur dans la salle. Le premier compliment du vieillard fut d\u2019offrir \u00e0 sa belle un collier, des bracelets et des pendants de perles qui valaient au moins mille \u00e9cus. Il lui compta ensuite en beaux louis d\u2019or la somme de deux mille quatre cents livres, qui faisaient la moiti\u00e9 de la pension. Il assaisonna son pr\u00e9sent de quantit\u00e9 de douceurs dans le go\u00fbt de la vieille cour. Manon ne put lui refuser quelques baisers\u00a0; c\u2019\u00e9tait autant de droits qu\u2019elle acqu\u00e9rait sur l\u2019argent qu\u2019il lui mettait entre les mains. J\u2019\u00e9tais \u00e0 la porte, o\u00f9 je pr\u00eatais l\u2019oreille en attendant que Lescaut m\u2019avert\u00eet d\u2019entrer. Il vint me prendre par la main, lorsque Manon eut serr\u00e9 l\u2019argent et les bijoux\u00a0; et me conduisant vers M. de G M, il m\u2019ordonna de lui faire la r\u00e9v\u00e9rence. J\u2019en fis deux ou trois des plus profondes. \u00ab\u00a0Excusez, monsieur, lui dit Lescaut, c\u2019est un enfant fort neuf. Il est bien \u00e9loign\u00e9, comme vous le voyez, d\u2019avoir des airs de Paris\u00a0; mais nous esp\u00e9rons qu\u2019un peu d\u2019usage le fa\u00e7onnera. Vous aurez l\u2019honneur de voir ici souvent monsieur, ajouta-t-il en se tournant vers moi\u00a0; faites bien votre profit d\u2019un si bon mod\u00e8le.\u00a0\u00bb Le vieil amant parut prendre plaisir \u00e0 me voir. Il me donna deux ou trois petits coups sur la joue en me disant que j\u2019\u00e9tais un joli gar\u00e7on, mais qu\u2019il fallait \u00eatre sur mes gardes \u00e0 Paris, o\u00f9 les jeunes gens se laissent aller facilement \u00e0 la d\u00e9bauche. Lescaut l\u2019assura que j\u2019\u00e9tais naturellement si sage, que je ne parlais que de me faire pr\u00eatre, et que tout mon plaisir \u00e9tait \u00e0 faire des petites chapelles. \u00ab\u00a0Je lui trouve de l\u2019air de Manon,\u00a0\u00bb reprit le vieillard en me haussant le menton avec la main. Je r\u00e9pondis d\u2019un air niais\u00a0: \u00ab\u00a0Monsieur, c\u2019est que nos deux chairs se touchent de bien proche\u00a0; aussi j\u2019aime ma s\u0153ur comme un autre moi-m\u00eame. \u2013 L\u2019entendez-vous\u00a0? dit-il \u00e0 Lescaut\u00a0; il a de l\u2019esprit. C\u2019est dommage que cet enfant-l\u00e0 n\u2019ait pas un peu plus de monde. \u2013 Ho\u00a0! monsieur, repris-je, j\u2019en ai vu beaucoup chez nous dans les \u00e9glises, et je crois bien que j\u2019en trouverai \u00e0 Paris de plus sots que moi. \u2013 Voyez, ajouta-t-il, cela est admirable pour un enfant de province.\u00a0\u00bb Toute notre conversation fut \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame go\u00fbt pendant le souper. Manon, qui \u00e9tait badine, fut plusieurs fois sur le point de g\u00e2ter tout par ses \u00e9clats de rire. Je trouvai l\u2019occasion en soupant de lui raconter sa propre histoire et le mauvais sort qui le mena\u00e7ait. Lescaut et Manon tremblaient pendant mon r\u00e9cit, surtout lorsque je faisais son portrait au naturel\u00a0; mais l\u2019amour-propre l\u2019emp\u00eacha de s\u2019y reconna\u00eetre, et je l\u2019achevai si adroitement, qu\u2019il fut le premier \u00e0 le trouver fort risible. </p> <p>\u2013 Abb\u00e9 Pr\u00e9vost, Histoire du chevalier des Grieux et de Manon Lescaut, \u00e9d. r\u00e9vis\u00e9e de 1753.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/02%20-%20Manon%20Lescaut%20-%20Le%20vieillard%20dupe%CC%81/#explication","title":"Explication","text":""},{"location":"1STI2D/Roman/02%20-%20Manon%20Lescaut%20-%20Le%20vieillard%20dupe%CC%81/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>L\u2019abb\u00e9 Pr\u00e9vost est un \u00e9crivain du dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle qui m\u00e8ne \u00e0 bien des \u00e9gards une vie aussi aventureuse que le h\u00e9ros de Manon Lescaut. Dans ce roman-m\u00e9moires, sorte de r\u00e9cit r\u00e9trospectif fictif, Pr\u00e9vost se charge avec malice de moquer l\u2019hypocrisie des m\u0153urs de son \u00e9poque. Le roman est construit autour d\u2019un narrateur qui pr\u00e9tend avoir rencontr\u00e9 un personnage dont il prend en note le r\u00e9cit.</p> <p>Dans cet extrait, le jeune chevalier se rend complice de Manon Lescaut et de son fr\u00e8re. Ces deux personnages usent des charmes de Manon pour d\u00e9pouiller un aristocrate aussi vieux que lubrique. C\u2019est le repas du soir, la combine est sur le point d\u2019aboutir. Le jeune chevalier joue sa partition dans le stratag\u00e8me.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/02%20-%20Manon%20Lescaut%20-%20Le%20vieillard%20dupe%CC%81/#problematique","title":"Probl\u00e9matique","text":"<p>On cherchera \u00e0 montrer comment pointe le moraliste dans une sc\u00e8ne th\u00e9\u00e2trale et comique.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/02%20-%20Manon%20Lescaut%20-%20Le%20vieillard%20dupe%CC%81/#plan","title":"Plan","text":"<ul> <li>I \u2013 Une transaction commerciale \u2192 \u00ab\u00a0 serr\u00e9 l\u2019argent et les bijoux\u00a0\u00bb  </li> <li>II \u2013 Une pr\u00e9sentation trompeuse \u2192 \u00ab\u00a0de petites chapelles\u00a0\u00bb.  </li> <li>III \u2013 Le vieillard dup\u00e9</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/Roman/02%20-%20Manon%20Lescaut%20-%20Le%20vieillard%20dupe%CC%81/#i-une-transaction-commerciale","title":"I \u2013 Une transaction commerciale","text":"<p>L\u2019heure du souper \u00e9tant venue, M. de G M ne se fit pas attendre longtemps.</p> <p>Les ast\u00e9risques produisent un effet de r\u00e9el. La dimension du comique de caract\u00e8re appara\u00eet d'embl\u00e9e. D\u00e8s \u00ab\u00a0l\u2019heure du souper\u00a0\u00bb, le vieillard se pr\u00e9sente. La litote (= dire peu pour en sugg\u00e9rer beaucoup) \u00ab\u00a0ne se fit pas attendre longtemps\u00a0\u00bb permet d\u2019insister sur la pr\u00e9cipitation du personnage. Cette h\u00e2te peut avoir deux causes\u00a0: soit son app\u00e9tit pour la nourriture, soit pour Manon.</p> <p>Lescaut \u00e9tait avec sa s\u0153ur dans la salle.</p> <p>Il s\u2019agit d\u2019une mise en sc\u00e8ne\u00a0: chacun joue son r\u00f4le, deux com\u00e9diens sont d\u00e9j\u00e0 au plateau et pr\u00e9parent l\u2019entr\u00e9e de l\u2019un des personnages c\u00f4t\u00e9 cour tandis que l\u2019autre entre c\u00f4t\u00e9 jardin.</p> <p>Le premier compliment du vieillard fut d\u2019offrir \u00e0 sa belle un collier, des bracelets et des pendants de perles qui valaient au moins mille \u00e9cus.</p> <p>Le vieillard entre en sc\u00e8ne en faisant son \u00ab\u00a0compliment\u00a0\u00bb \u00e0 Manon. </p> <p>Le compliment consiste en principe en un discours destin\u00e9 \u00e0 louer une personne estim\u00e9e ou aim\u00e9e. Ici, en guise de discours, l\u2019aristocrate parle avec sa fortune. On passe ainsi brutalement du registre abstrait (le compliment, la p\u00e9riphrase \u00ab\u00a0sa belle\u00a0\u00bb) au plus concret par une accumulation de biens pr\u00e9cieux\u00a0: il s\u2019agit d\u2019un zeugme qui produit l\u00e0 aussi un effet comique.</p> <p>Il lui compta ensuite en beaux louis d\u2019or la somme de deux mille quatre cents livres, qui faisaient la moiti\u00e9 de la pension.</p> <p>La p\u00e9riphrase \u00ab\u00a0sa belle\u00a0\u00bb d\u00e9signant Manon trouve son \u00e9cho dans les \u00ab\u00a0beaux louis d\u2019or\u00a0\u00bb. Il est manifeste que Manon fait l\u2019objet d\u2019une transaction commerciale. Cette forte somme faisant de plus \u00ab\u00a0la moiti\u00e9 de sa pension\u00a0\u00bb, il s\u2019agit ici d\u2019un acompte.</p> <p>Il assaisonna son pr\u00e9sent de quantit\u00e9 de douceurs dans le go\u00fbt de la vieille cour.</p> <p>Douceurs est ici un terme polys\u00e9mique. Dans un premier sens, ce substantif au f\u00e9minin pluriel d\u00e9signe les propos galants adress\u00e9s \u00e0 une femme. On peut donc imaginer les galanteries cisel\u00e9es propres \u00e0 la haute soci\u00e9t\u00e9 que le vieillard distribue au fur et \u00e0 mesure qu\u2019il offre ses biens \u00e0 Manon. Le second sens est une connotation du repas issue du contexte\u00a0: il \u00ab\u00a0assaisonne\u00a0\u00bb de galanteries, comme s\u2019il d\u00e9vorait la jeune femme du regard.</p> <p>Manon ne put lui refuser quelques baisers\u00a0; c\u2019\u00e9tait autant de droits qu\u2019elle acqu\u00e9rait sur l\u2019argent qu\u2019il lui mettait entre les mains.</p> <p>Le caract\u00e8re prostitutionnel de la relation est encore plus marqu\u00e9 par la dimension transactionnelle\u00a0: . La focalisation pourtant m\u00e9rite d\u2019\u00eatre \u00e9tudi\u00e9e, car elle traduit davantage le point de vue de des Grieux, cherchant \u00e0 se rassurer en se convainquant que Manon ne \u00ab\u00a0put lui refuser\u00a0\u00bb. Pour le lecteur ou la lectrice, la situation est bien moins \u00e9vidente au regard des actions du personnage.</p> <p>J\u2019\u00e9tais \u00e0 la porte, o\u00f9 je pr\u00eatais l\u2019oreille en attendant que Lescaut m\u2019avert\u00eet d\u2019entrer.</p> <p>Des Grieux est plac\u00e9 dans la position d\u2019un complice\u00a0: il fait le guet, attend qu\u2019on le fasse entrer comme dans une com\u00e9die. En attendant, il pr\u00eate l\u2019oreille comme un voleur.</p> <p>Il vint me prendre par la main, lorsque Manon eut serr\u00e9 l\u2019argent et les bijoux</p> <p>La mise en sc\u00e8ne est achev\u00e9e quand le fr\u00e8re de Manon vient prendre Des Grieux \u00ab\u00a0par la main\u00a0\u00bb, comme s\u2019il \u00e9tait un enfant. Le verbe \u00ab\u00a0serrer\u00a0\u00bb poss\u00e8de un sens figur\u00e9, il d\u00e9signe le fait de mettre \u00e0 l\u2019abri. Manon dissimule la fortune qu\u2019elle a extorqu\u00e9e \u00e0 l\u2019aristocrate avant de poursuivre le jeu.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/02%20-%20Manon%20Lescaut%20-%20Le%20vieillard%20dupe%CC%81/#ii-une-presentation-trompeuse","title":"II \u2013 Une pr\u00e9sentation trompeuse","text":"<p>et me conduisant vers M. de G M, il m\u2019ordonna de lui faire la r\u00e9v\u00e9rence. J\u2019en fis deux ou trois des plus profondes.</p> <p>Le v\u00e9ritable ma\u00eetre de la c\u00e9r\u00e9monie est Lescaut, qui organise comme un metteur en sc\u00e8ne les d\u00e9placements des personnages. Ayant amen\u00e9 Des Grieux, le voil\u00e0 qui \u00ab\u00a0ordonne\u00a0\u00bb de faire la r\u00e9v\u00e9rence.  \u00c0 noter \u00e9galement que Des Grieux en fait le r\u00e9cit avec un superlatif sur un ton badin. Il ne se souvient gu\u00e8re s\u2019il en fait deux trois, mais c\u2019est toujours trop\u00a0: le jeune chevalier est dans une outrance caricaturale.</p> <p>\u00ab\u00a0Excusez, monsieur, lui dit Lescaut, c\u2019est un enfant fort neuf. Il est bien \u00e9loign\u00e9, comme vous le voyez, d\u2019avoir des airs de Paris\u00a0; mais nous esp\u00e9rons qu\u2019un peu d\u2019usage le fa\u00e7onnera.</p> <p>Lescaut introduit Des Grieux sous les traits d\u2019un jeune na\u00eff\u00a0: un \u00ab\u00a0enfant fort neuf\u00a0\u00bb. La mystification se poursuit avec un demi-mensonge\u00a0: Lescaut le brosse en provincial et mauvais courtisan.</p> <p>Vous aurez l\u2019honneur de voir ici souvent monsieur, ajouta-t-il en se tournant vers moi\u00a0; faites bien votre profit d\u2019un si bon mod\u00e8le.\u00a0\u00bb</p> <p>Lescaut adopte un ton professoral, en proposant ironiquement \u00e0 Des Grieux de s\u2019inspirer du \u00ab\u00a0mod\u00e8le\u00a0\u00bb que constituerait l\u2019aristocrate. Il s\u2019agit d\u2019une flatterie qui permet de s\u2019attirer les gr\u00e2ces de l\u2019amant. En indiquant que \u00ab\u00a0monsieur\u00a0\u00bb viendra \u00ab\u00a0souvent\u00a0\u00bb, Lescaut appara\u00eet dans un m\u00eame mouvement sous les traits d\u2019un souteneur qui exploite Manon.</p> <p>Le vieil amant parut prendre plaisir \u00e0 me voir. Il me donna deux ou trois petits coups sur la joue</p> <p>Lescaut a vu juste\u00a0: le vieillard est s\u00e9duit par le personnage du jeune na\u00eff qu\u2019on lui pr\u00e9sente, car il le met en valeur. On trouve ici en \u00e9cho aux r\u00e9v\u00e9rences les tapes sur la joue qui, en plus de se montrer particuli\u00e8rement infantilisantes, forment un \u00e9cho aux \u00ab\u00a0deux ou trois r\u00e9v\u00e9rences\u00a0\u00bb. Ainsi, l\u2019impression d\u2019une transaction est encore renforc\u00e9e par la sym\u00e9trie des gestes.</p> <p>en me disant que j\u2019\u00e9tais un joli gar\u00e7on, mais qu\u2019il fallait \u00eatre sur mes gardes \u00e0 Paris, o\u00f9 les jeunes gens se laissent aller facilement \u00e0 la d\u00e9bauche.</p> <p>La tirade rapport\u00e9e au discours indirect se r\u00e9v\u00e8le comique, dans la mesure o\u00f9 elle r\u00e9v\u00e8le l\u2019hypocrisie et l\u2019incons\u00e9quence du personnage, qui aurait pu s\u2019appliquer utilement le conseil d\u2019\u00e9viter la \u00ab\u00a0d\u00e9bauche\u00a0\u00bb.</p> <p>Lescaut l\u2019assura que j\u2019\u00e9tais naturellement si sage, que je ne parlais que de me faire pr\u00eatre, et que tout mon plaisir \u00e9tait \u00e0 faire des petites chapelles.</p> <p>La tirade de Lescaut est de nouveau ironique. La proposition subordonn\u00e9e circonstancielle de cons\u00e9quence \u00ab\u00a0si sage\u2026 que\u00a0\u00bb permet de mettre en \u00e9vidence l\u2019outrance du personnage, d\u2019autant plus que le loisir d\u00e9crit consiste \u00e0 faire \u00ab\u00a0des petites chapelles\u00a0\u00bb. Au-del\u00e0 de la connotation ironique de \u00ab\u00a0petites\u00a0\u00bb, construire des chapelles est une expression d\u00e9signant un jeu enfantin. Lescaut rassure le vieil amant en lui indiquant le contraire du r\u00e9el en lui indiquant que Des Grieux est trop candide pour constituer un rival. Il flatte ainsi l\u2019intelligence de l\u2019amant tout en savourant le jeu de dupes auquel il se livre.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/02%20-%20Manon%20Lescaut%20-%20Le%20vieillard%20dupe%CC%81/#iii-le-vieillard-dupe","title":"III \u2013 Le vieillard dup\u00e9","text":"<p>\u00ab\u00a0Je lui trouve de l\u2019air de Manon,\u00a0\u00bb reprit le vieillard en me haussant le menton avec la main.</p> <p>L\u2019amant est prompt \u00e0 tomber dans le pi\u00e8ge qui lui est tendu, imaginant un lien de parent\u00e9 inexistant. Il continue de se montrer paternel par sa gestuelle alors m\u00eame qu\u2019il est jou\u00e9.</p> <p>Je r\u00e9pondis d\u2019un air niais\u00a0: \u00ab\u00a0Monsieur, c\u2019est que nos deux chairs se touchent de bien proche\u00a0; aussi j\u2019aime ma s\u0153ur comme un autre moi-m\u00eame.</p> <p>Prenant un \u00ab\u00a0air niais\u00a0\u00bb, Des Grieux se coule dans le personnage. Il lance alors une r\u00e9plique ironique par son double-sens. \u00ab\u00a0Nos deux chairs se touchent de bien proche\u00a0\u00bb est en effet une litote adress\u00e9e \u00e0 ses complices, tout en pouvant \u00eatre comprise par l\u2019aristocrate comme il souhaite l\u2019entendre. Cela permet \u00e0 Des Grieux de formuler une d\u00e9claration d\u2019amour \u00e0 Manon sans \u00eatre compromis.</p> <p>\u2013 L\u2019entendez-vous\u00a0? dit-il \u00e0 Lescaut\u00a0; il a de l\u2019esprit. C\u2019est dommage que cet enfant-l\u00e0 n\u2019ait pas un peu plus de monde.</p> <p>C\u2019est un passage cruel, puisque le vieillard va jusqu\u2019\u00e0 complimenter le jeune homme, ne comprenant que l\u2019un des sens de l\u2019\u00e9nonciation. Il regrette que Des Grieux n\u2019ait pas de relation pour l\u2019appuyer dans la bonne soci\u00e9t\u00e9 parisienne.</p> <p>\u2013 Ho\u00a0! monsieur, repris-je, j\u2019en ai vu beaucoup chez nous dans les \u00e9glises, et je crois bien que j\u2019en trouverai \u00e0 Paris de plus sots que moi. \u2013 Voyez, ajouta-t-il, cela est admirable pour un enfant de province.\u00a0\u00bb</p> <p>Des Grieux fait un bon mot, indiquant qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 vu \u00ab\u00a0du monde\u00a0\u00bb dans les \u00e9glises de province\u00a0: il se comporte de nouveau comme un \u00ab\u00a0niais\u00a0\u00bb. Dans le m\u00eame temps, cet \u00e9pisode lui permet de produire une allusion au futur, sous forme d\u2019une prolepse, \u00e0 quelqu\u2019un de \u00ab\u00a0sot\u00a0\u00bb \u00e0 Paris, nouvelle fa\u00e7on de moquer le vieillard.</p> <p>Toute notre conversation fut \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame go\u00fbt pendant le souper.</p> <p>Dans cette derni\u00e8re phrase, r\u00e9dig\u00e9e dans un style narrativis\u00e9, permet de produire une ellipse \u00e0 dimension comique, laissant le soin au lecteur de s\u2019imaginer le ridicule de la sc\u00e8ne.</p>"},{"location":"1STI2D/Roman/02%20-%20Manon%20Lescaut%20-%20Le%20vieillard%20dupe%CC%81/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Dans cet extrait de Manon Lescaut, le lecteur est rendu complice du mauvais tour jou\u00e9 par le trio \u00e0 un vieillard qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 acheter les faveurs d\u2019une jeune femme. Le plaisir de cette sc\u00e8ne presque th\u00e9\u00e2trale ne se d\u00e9partit pas d\u2019une certaine cruaut\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard du vieil homme.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/00%20-%20Cours%20d%E2%80%98introduction%20sur%20Corneille%20et%20Le%20menteur/","title":"Introduction g\u00e9n\u00e9rale - le th\u00e9\u00e2tre","text":""},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/00%20-%20Cours%20d%E2%80%98introduction%20sur%20Corneille%20et%20Le%20menteur/#parcours-mensonge-et-comedie","title":"Parcours\u00a0: mensonge et com\u00e9die","text":"<p>https://lettres.ac-versailles.fr/spip.php?article1949</p> <ul> <li>Expos\u00e9s ?</li> </ul> <p>I - Le th\u00e9\u00e2tre classique et le th\u00e9\u00e2tre baroque - les r\u00e8gles du th\u00e9\u00e2tre classique (unit\u00e9s, vraisemblance, biens\u00e9ance) : utiliser la pr\u00e9face par Corneille, N. Boileau  II - Corneille et son si\u00e8cle III - Le mensonge comme ressort dramatique - dimension dramaturgique - dimension comique - dimension philosophique</p> <p>Le menteur para\u00eet en 1644. </p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/00%20-%20Cours%20d%E2%80%98introduction%20sur%20Corneille%20et%20Le%20menteur/#contexte-historique","title":"Contexte historique","text":"<p>Pierre Corneille (1606-1684) est un homme du 17e si\u00e8cle. Il a connu les bouleversements de sa p\u00e9riode : la r\u00e9gence de Marie de M\u00e9dicis, le coup de force de Louis XIII, les guerres civiles et religieuses, la Fronde, l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Louis XIV.</p> <p>Notions importantes \u00e0 retenir : - l\u2019\u00c9tat central prend une place croissante depuis Fran\u00e7ois Ier. - Les grands royaumes europ\u00e9ens sont \u00e0 la fois li\u00e9s par des mariages et en conflit constant, par exemple la France et l\u2019Espagne. - Les conflits politiques sont recoup\u00e9s par les conflits religieux entre protestants et catholiques \u00e0 l\u2019issue des guerres des religion. - Le r\u00e9gime en en France se dirige vers l\u2019absolutisme et la concentration du pouvoir entre les mains de l\u2019autorit\u00e9 royale.</p> <p>Le cardinal de Richelieu, ministre d\u2019\u00c9tat de Louis XIII est le v\u00e9ritable homme fort du pays. Il est le partisan de la \u201craison d\u2019\u00c9tat\u201d contre le \u201cparti des d\u00e9v\u00f4ts\u201d de Marie de M\u00e9dicis, la m\u00e8re du roi.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/00%20-%20Cours%20d%E2%80%98introduction%20sur%20Corneille%20et%20Le%20menteur/#elements-biographiques-concernant-pierre-corneille","title":"\u00c9l\u00e9ments biographiques concernant Pierre Corneille","text":"<p>Pierre Corneille na\u00eet \u00e0 Rouen en 1606 dans une famille devenue r\u00e9cemment bourgeoise.</p> <p>Il fait des \u00e9tudes de latin et de droit, se passionne jeune pour le th\u00e9\u00e2tre. Il devient avocat \u00e0 18 ans (les \u00e9tudes sont alors bien plus courtes qu\u2019aujourd\u2019hui).</p> <p>Corneille n\u2019est pas un bon discoureur ; il se contentera de proc\u00e9dures \u00e9crites. Il se tourne vite vers l\u2019\u00e9criture de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. Initialement davantage po\u00e8te, Corneille innove en \u00e9loignant la com\u00e9die (il parle de pi\u00e8ce comique) de la farce.</p> <p>En 1633, Corneille devient l\u2019un des prot\u00e9g\u00e9s de Richelieu qui lui fait verser une pension. \u00c0 partir de 1634, Corneille r\u00e9digera davantage des trag\u00e9dies. En 1637, Corneille publie le Cid. C\u2019est une r\u00e9volution, parce que cette tragi-com\u00e9die : - transforme presque enti\u00e8rement l\u2019action en discours et en r\u00e9cit - ne propose pas de r\u00e9solution compl\u00e8te (les deux amants se marient, mais le p\u00e8re de Chim\u00e8ne a bien \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.) Il en d\u00e9coulera une controverse importante, nomm\u00e9e la Querelle du Cid. L\u2019acad\u00e9mie fran\u00e7aise condamne la pi\u00e8ce.</p> <p>Le menteur, en 1644, est son avant-derni\u00e8re com\u00e9die. Apr\u00e8s, Corneille se tournera exclusivement vers la trag\u00e9die, et sera finalement \u00e9clips\u00e9 par Racine.</p> <p>Pierre Corneille meurt riche et honor\u00e9, titulaire d\u2019un si\u00e8ge \u00e0 l\u2019acad\u00e9mie qui l\u2019avait auparavant rejet\u00e9e. Ses pi\u00e8ces sont \u00e0 l\u2019\u00e9poque parmi les plus jou\u00e9es dans le pays.</p> <p>Il l\u00e8gue une expression qui sera forg\u00e9e d\u2019apr\u00e8s son \u0153uvre : le dilemne corn\u00e9lien. C\u2019est un ressort dramatique consistant \u00e0 exposer un personnage \u00e0 une alternative mauvaise dans ses deux branches.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/00%20-%20Cours%20d%E2%80%98introduction%20sur%20Corneille%20et%20Le%20menteur/#le-menteur-une-comedie-dun-theatre-qui-devient-classique","title":"Le Menteur, une com\u00e9die d\u2019un th\u00e9\u00e2tre qui devient classique","text":"<p>Le th\u00e9\u00e2tre classique et le th\u00e9\u00e2tre baroque - les r\u00e8gles du th\u00e9\u00e2tre classique (unit\u00e9s, vraisemblance, biens\u00e9ance) : utiliser la pr\u00e9face par Corneille, N. Boileau </p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/00%20-%20Cours%20d%E2%80%98introduction%20sur%20Corneille%20et%20Le%20menteur/#le-mensonge","title":"Le mensonge","text":"<p>Le mensonge comme ressort dramatique - dimension dramaturgique - dimension comique - dimension philosophique</p> <p>Dans cette pr\u00e9face, Corneille \u00e9voque des r\u00e8gles du th\u00e9\u00e2tre.</p> <p>J\u2019ai t\u00e2ch\u00e9 de la r\u00e9duire \u00e0 notre usage et dans nos r\u00e8gles\u00a0; mais il m\u2019a fallu forcer mon aversion pour les\u00a0a parte, dont je n\u2019aurois pu la purger sans lui faire perdre une bonne partie de ses beaut\u00e9s. Je les ai faits les plus courts que j\u2019ai pu, et je me les suis permis rarement sans laisser deux acteurs ensemble qui s\u2019entretiennent tout bas cependant que\u00a0d\u2019autres disent ce que ceux-l\u00e0 ne doivent pas \u00e9couter. Cette duplicit\u00e9 d\u2019action particuli\u00e8re ne rompt point l\u2019unit\u00e9 de la principale, mais elle g\u00eane un peu l\u2019attention de l\u2019auditeur, qui ne sait \u00e0 laquelle s\u2019attacher, et qui se trouve oblig\u00e9 de s\u00e9parer aux deux ce qu\u2019il est accoutum\u00e9 de donner \u00e0 une. L\u2019unit\u00e9 de lieu s\u2019y trouve, en ce que tout s\u2019y passe dans Paris\u00a0; mais\u00a0le premier acte est dans les Tuileries, et le reste \u00e0 la place Royale. Celle de jour n\u2019y est pas forc\u00e9e, pourvu qu\u2019on lui laisse les vingt et quatre heures\u00a0enti\u00e8res. Quant \u00e0 celle d\u2019action, je ne sais s\u2019il n\u2019y a point quelque chose \u00e0 dire, en ce que Dorante aime Clarice dans toute la pi\u00e8ce et \u00e9pouse Lucr\u00e8ce \u00e0 la fin, qui par l\u00e0 ne r\u00e9pond pas \u00e0 la protase.</p> <p>Boileau, L'Art po\u00e9tique (chant 3), 1674</p> <p>Qu\u2019en un lieu, qu\u2019en un jour, un seul fait accompli Tienne jusqu\u2019\u00e0 la fin le th\u00e9\u00e2tre rempli. Jamais au spectateur n\u2019offrez rien d\u2019incroyable : Le vrai peut quelquefois n\u2019\u00eatre pas vraisemblable. Une merveille absurde est pour moi sans appas : L\u2019esprit n\u2019est point \u00e9mu de ce qu\u2019il ne croit pas.  </p> <p>Ce qu\u2019on ne doit point voir, qu\u2019un r\u00e9cit nous l\u2019expose : Les yeux en le voyant saisiroient mieux la chose ; Mais il est des objets que l\u2019art judicieux Doit offrir \u00e0 l\u2019oreille et reculer des yeux. </p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/00%20-%20Cours%20d%E2%80%98introduction%20sur%20Corneille%20et%20Le%20menteur/#la-comedie-classique","title":"La com\u00e9die classique","text":"<p>La com\u00e9die classique repose sur deux notions proches, \u00e9voqu\u00e9es dans les proverbes latins :</p> <ul> <li>castigat ridendo mores ; \u201cil corrige les m\u0153urs par le rire\u201d. Il s\u2019agit de l\u2019id\u00e9e selon laquelle c\u2019est par le spectacle du ridicule des m\u0153urs repr\u00e9sent\u00e9 par exemple dans la com\u00e9die que le public se verra conduit \u00e0 corriger son attitude. Moli\u00e8re, dans ses com\u00e9dies \u00e0 la dimension satirique \u00e9vidente, se pr\u00e9vaut de cette notion.</li> <li>Placere et docere ; \u201cplaire et instruire\u201d, devise inspir\u00e9 de l\u2019Art po\u00e9tique d\u2019Horace, po\u00e8te latin du Ier si\u00e8cle avant J.-C., et que reprennent \u00e0 leur compte les classiques.</li> </ul> <p>Les po\u00e8tes veulent instruire ou plaire, ou, tout ensemble, dire des choses agr\u00e9ables et qui servent \u00e0 la vie. Quelque pr\u00e9cepte que tu donnes, sois bref, afin que les esprits dociles entendent promptement tes paroles et les retiennent fid\u00e8lement. Tout ce qui est superflu est rejet\u00e9 de l\u2019esprit trop plein. Que les fictions qui causent notre plaisir soient vraisemblables\u00a0; qu\u2019une pi\u00e8ce ne demande pas qu\u2019on croie tout ce qu\u2019elle veut\u00a0; qu\u2019elle ne retire pas un enfant vivant du ventre d\u2019une Lamia\u00a0repue. Les centuries de vieillards repoussent ce qui est sans fruit, et les Rhamn\u00e8tes hautains passent outre devant les po\u00ebmes s\u00e9rieux. Il enl\u00e8ve tous les suffrages celui qui m\u00eale l\u2019utile \u00e0 l\u2019agr\u00e9able, qui charme et qui instruit le lecteur.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/01%20-%20Le%20menteur%20III%2C%205/","title":"Corneille - Le menteur, acte III, sc\u00e8ne 5","text":"<p>CLARICE. Je vous voulais tant\u00f4t proposer quelque chose\u00a0; Mais il n\u2019est plus besoin que je vous la propose, Car elle est impossible.</p> <p>DORANTE.</p> <p>Impossible\u00a0? Ah\u00a0! pour vous Je pourrai tout, Madame, en tous lieux, contre tous.</p> <p>CLARICE. Jusqu\u2019\u00e0 vous marier, quand je sais que vous l\u2019\u00eates\u00a0?</p> <p>DORANTE.</p> <p>Moi, mari\u00e9\u00a0! ce sont pi\u00e8ces qu\u2019on vous a faites\u00a0; Quiconque vous l\u2019a dit s\u2019est voulu divertir.</p> <p>CLARICE, \u00e0 Lucr\u00e8ce.</p> <p>Est-il un plus grand fourbe\u00a0?</p> <p>LUCR\u00c8CE, \u00e0 Clarice.</p> <p>Il ne sait que mentir.</p> <p>DORANTE.</p> <p>Je ne le fus jamais\u00a0; et si par cette voie, On pense\u2026</p> <p>CLARICE.</p> <p>Et vous pensez encor que je vous croie\u00a0?</p> <p>DORANTE.</p> <p>Que le foudre \u00e0 vos yeux m\u2019\u00e9crase, si je mens\u00a0!</p> <p>CLARICE.</p> <p>Un menteur est toujours prodigue de serments.</p> <p>DORANTE.</p> <p>Non, si vous avez eu pour moi quelque pens\u00e9e Qui sur ce faux rapport puisse \u00eatre balanc\u00e9e, Cessez d\u2019\u00eatre en balance, et de vous d\u00e9fier De ce qu\u2019il m\u2019est ais\u00e9 de vous justifier.</p> <p>CLARICE, \u00e0 Lucr\u00e8ce.</p> <p>On diroit qu\u2019il est vrai, tant son effronterie Avec na\u00efvet\u00e9 pousse une menterie.</p> <p>DORANTE.</p> <p>Pour vous \u00f4ter de doute, agr\u00e9ez que demain En qualit\u00e9 d\u2019\u00e9poux je vous donne la main.</p> <p>CLARICE.</p> <p>Eh\u00a0! vous la donneriez en un jour \u00e0 deux mille.</p> <p>DORANTE. Certes, vous m\u2019allez mettre en cr\u00e9dit par la ville, Mais en cr\u00e9dit si grand, que j\u2019en crains les jaloux.</p> <p>CLARICE. C\u2019est tout ce que m\u00e9rite un homme tel que vous, Un homme qui se dit un grand foudre de guerre, Et n\u2019en a vu qu\u2019\u00e0 coups d\u2019\u00e9critoire ou de verre\u00a0; Qui vint hier de Poitiers, et conte, \u00e0 son retour, Que depuis une ann\u00e9e il fait ici sa cour\u00a0; Qui donne toute nuit festin, musique, et danse, Bien qu\u2019il l\u2019ait dans son lit pass\u00e9e en tout silence\u00a0; Qui se dit mari\u00e9, puis soudain s\u2019en d\u00e9dit\u00a0: Sa m\u00e9thode est jolie \u00e0 se mettre en cr\u00e9dit\u00a0! Vous-m\u00eame, apprenez-moi comme il faut qu\u2019on le nomme.</p> <p>CLITON, \u00e0 Dorante.</p> <p>Si vous vous en tirez, je vous tiens habile homme.</p> <p>DORANTE, \u00e0 Cliton.</p> <p>Ne t\u2019\u00e9pouvante point, tout vient en sa saison. (\u00c0 Clarice.) De ces inventions chacune a sa raison\u00a0: Sur toutes quelque jour je vous rendrai contente\u00a0; Mais \u00e0 pr\u00e9sent je passe \u00e0 la plus importante\u00a0: \ufeffJ\u2019ai donc feint cet hymen (pourquoi d\u00e9savouer Ce qui vous forcera vous-m\u00eame \u00e0 me louer\u00a0?)\u00a0; Je l\u2019ai feint, et ma feinte \u00e0 vos m\u00e9pris m\u2019expose\u00a0; Mais si de ces d\u00e9tours vous seule \u00e9tiez la cause\u00a0?</p> <p>CLARICE. Moi\u00a0?</p> <p>DORANTE. Vous. \u00c9coutez-moi. Ne pouvant consentir\u2026</p> <p>CLITON, bas, \u00e0 Dorante.</p> <p>De gr\u00e2ce, dites-moi si vous allez mentir.</p> <p>DORANTE, bas, \u00e0 Cliton.</p> <p>Ah\u00a0! je t\u2019arracherai cette langue importune.</p> <p>(\u00c0 Clarice.)</p> <p>Donc, comme \u00e0 vous servir j\u2019attache ma fortune, L\u2019amour que j\u2019ai pour vous ne pouvant consentir Qu\u2019un p\u00e8re \u00e0 d\u2019autres lois voul\u00fbt m\u2019assujettir\u2026</p> <p>CLARICE, \u00e0 Lucr\u00e8ce.</p> <p>Il fait pi\u00e8ce nouvelle, \u00e9coutons.</p> <p>DORANTE.</p> <p>Cette adresse A conserv\u00e9 mon \u00e2me \u00e0 la belle Lucr\u00e8ce\u00a0; Et par ce mariage au besoin invent\u00e9, J\u2019ai su rompre celui qu\u2019on m\u2019avait appr\u00eat\u00e9. Bl\u00e2mez-moi de tomber en des fautes si lourdes, Appelez-moi grand fourbe et grand donneur de bourdes\u00a0; Mais louez-moi du moins d\u2019aimer si puissamment, Et joignez \u00e0 ces noms celui de votre amant. Je fais par cet hymen banqueroute \u00e0 tous autres\u00a0; J\u2019\u00e9vite tous leurs fers pour mourir dans les v\u00f4tres\u00a0; Et libre pour entrer en des liens si doux, Je me fais mari\u00e9 pour toute autre que vous.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/01%20-%20Le%20menteur%20III%2C%205/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>Pierre Corneille est un dramaturge du 17<sup>e</sup> si\u00e8cle. Avant tout connu aujourd\u2019hui pour ses trag\u00e9dies, il a \u00e9galement compos\u00e9 des com\u00e9dies comme Le menteur en 1644. La pi\u00e8ce conna\u00eetra le succ\u00e8s et de nombreuses reprises et r\u00e9\u00e9ditions. Corneille est un auteur qui innove en effet en s\u2019\u00e9loignant du genre comique dominant alors, la farce, dans une forme qui aboutira \u00e0 la com\u00e9die classique chez Moli\u00e8re. Corneille est un auteur du mouvement baroque, qui verra l\u2019\u00e9mergence du classicisme en litt\u00e9rature. Le menteur constitue un t\u00e9moin de cette \u00e9volution.</p> <p>L\u2019intrigue de cette com\u00e9die galante repose principalement sur un quiproquo : le personnage de Dorante s\u2019\u00e9prend pour Clarice qu\u2019il prend pour Lucr\u00e8ce, et entreprend de la s\u00e9duire. Mais il est avant tout un menteur compulsif qui s\u2019enferre au fur et \u00e0 mesure de la pi\u00e8ce.</p> <p>Dans cet extrait, Dorante tente de dissiper avec peine l\u2019un de ses propres mensonges, car il a pr\u00e9tendu \u00eatre mari\u00e9 plus t\u00f4t dans la pi\u00e8ce pour \u00e9viter le parti promis par son p\u00e8re.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/01%20-%20Le%20menteur%20III%2C%205/#problematique","title":"Probl\u00e9matique","text":"<p>On cherchera \u00e0 montrer comment dans cette sc\u00e8ne de cour parodique l\u2019acuit\u00e9 des deux femmes permet de r\u00e9v\u00e9ler Dorante pour ce qu\u2019il est.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/01%20-%20Le%20menteur%20III%2C%205/#plan","title":"Plan","text":"<ol> <li>Les protestations d\u2019innocence paradoxales de Dorante(v. 960 - v. 980)</li> <li>Dorante perc\u00e9 \u00e0 jour (v. 981 - v. 995)</li> <li>Un nouveau mensonge (v. 996 et suivants)</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/01%20-%20Le%20menteur%20III%2C%205/#les-protestations-dinnocence-paradoxales-de-dorante","title":"Les protestations d\u2019innocence paradoxales de Dorante","text":"<p>Je vous voulais tant\u00f4t proposer quelque chose\u00a0; Mais il n\u2019est plus besoin que je vous la propose, Car elle est impossible.</p> <p>Clarice use ici d\u2019une allusion construite sur un [[Polyptote|polyptote]] : elle laisse entendre qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00eate \u00e0 c\u00e9der aux avances de Dorante, afin de susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat de Dorante. Puis elle retire aussit\u00f4t cette proposition pour inciter Dorante plonger dans le pi\u00e8ge qui lui est tendu. </p> <p>Impossible\u00a0? Ah\u00a0! pour vous Je pourrai tout, Madame, en tous lieux, contre tous.</p> <p>Dorante poursuit son entreprise de s\u00e9duction. Il amplifie ses \u00e9motions, usant de ponctuation forte et d\u2019onomatop\u00e9es. Il construit alors une d\u00e9claration d\u2019amour d\u2019un type chevaleresque parodique sur le [[Polyptote|polyptote]] (figure de style consistant \u00e0 multiplier les variantes grammaticales d\u2019un m\u00eame mot) de tout, utilis\u00e9 comme adverbe, d\u00e9terminant, et pronom.</p> <p>Jusqu\u2019\u00e0 vous marier, quand je sais que vous l\u2019\u00eates\u00a0?</p> <p>La c\u00e9sure \u00e0 l\u2019h\u00e9mistiche du vers et la di\u00e9r\u00e8se produisent ici la chute de cette question rh\u00e9torique. Clarice montre ainsi qu\u2019elle domine la conversation et a emmen\u00e9 Dorante o\u00f9 elle le souhaitait.</p> <p>Moi, mari\u00e9\u00a0! ce sont pi\u00e8ces qu\u2019on vous a faites\u00a0; Quiconque vous l\u2019a dit s\u2019est voulu divertir.</p> <p>De nouveau, la ponctuation forte montre l\u2019outrance de Dorante. C\u2019est ici un [[Paradoxe|paradoxe]] (id\u00e9e qui s\u2019oppose au sens commun) : Dorante se trouve pour la premi\u00e8re fois confront\u00e9 \u00e0 l\u2019un de ses propres mensonges, et r\u00e9pond par la v\u00e9rit\u00e9 qui ne sera pourtant pas crue.</p> <ul> <li>Est-il un plus grand fourbe\u00a0?</li> <li>Il ne sait que mentir.</li> </ul> <p>L\u2019apart\u00e9 de Clarice et Lucr\u00e8ce se construit sur une question rh\u00e9torique hyperbolique et une n\u00e9gation restrictive en r\u00e9ponse. Ces commentaires des deux femmes, audibles du public, ridiculisent le personnage de Dorante.</p> <ul> <li>Je ne le fus jamais\u00a0; et si par cette voie, On pense\u2026</li> <li>Et vous pensez encor que je vous croie\u00a0?</li> </ul> <p>Clarice interrompt les d\u00e9n\u00e9gations de Dorante, imposant le rapport de force \u00e0 son pr\u00e9tendant. Il faut noter \u00e9galement le [[Polyptote|polyptote]] accompagnant la question rh\u00e9torique qui permet de souligner la r\u00e9partie de Clarice. </p> <ul> <li>Que le foudre \u00e0 vos yeux m\u2019\u00e9crase, si je mens\u00a0!</li> <li>Un menteur est toujours prodigue de serments.</li> </ul> <p>Dorante est pi\u00e9g\u00e9 par son mensonge. Sa seule fa\u00e7on de se tirer du gu\u00eapier est de prononcer un \u201cserment\u201d qui invoque la puissance divine. Il ne ment pas : mais sa parole, trop outr\u00e9e, ne peut \u00eatre re\u00e7ue par Clarice pour argent comptant. Elle lui oppose en effet une sentence au [[Pr\u00e9sent gnomique|pr\u00e9sent gnomique]] ; \u201cserment\u201d et le verbe mentir sont \u00e9galement plac\u00e9s \u00e0 la rime, marquant la le\u00e7on donn\u00e9e par Clarice.</p> <p>Non, si vous avez eu pour moi quelque pens\u00e9e Qui sur ce faux rapport puisse \u00eatre balanc\u00e9e, Cessez d\u2019\u00eatre en balance, et de vous d\u00e9fier De ce qu\u2019il m\u2019est ais\u00e9 de vous justifier.</p> <p>Dorante, ne saisissant toujours pas sa situation, poursuit sa cour d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment. Il use du lexique jugement d\u2019une part (\u201cfaux rapport\u201d, \u201cbalance\u201d, \u201cjustifier\u201d). Il utilise \u00e9galement le vocabulaire de la cour amoureuse\u00a0: \u201cquelque pens\u00e9e\u201d, \u201cd\u00e9fier\u201d et le polyptote \u201cbanlance\u201d/\u201dbalanc\u00e9e\u201d Cette longue phrase qui s\u2019\u00e9tend sur quatre vers, annonce un futur mensonge, car le public sait fort bien, tout comme les deux femmes, que lorsque Dorante se justifie, il invente un mensonge.</p> <p>On diroit qu\u2019il est vrai, tant son effronterie Avec na\u00efvet\u00e9 pousse une menterie.</p> <p>L\u2019antith\u00e8se de \u201cna\u00efvet\u00e9\u201d et \u201cmenterie\u201d soulign\u00e9e par le rejet r\u00e9v\u00e8le le caract\u00e8re ironique du commentaire de Clarice, qui se pr\u00e9sente comme une observation d\u00e9tach\u00e9e.</p> <p>Conclusion</p> <p>\u00c0 l\u2019issue de ce premier mouvement de la sc\u00e8ne, la complicit\u00e9 entre le public et les deux femmes est \u00e9tablie. Elles permettent \u00e0 Dorante de continuer ses justifications paradoxales (expliquer la v\u00e9rit\u00e9 par un mensonge) uniquement pour se divertir.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/01%20-%20Le%20menteur%20III%2C%205/#dorante-perce-a-jour","title":"Dorante perc\u00e9 \u00e0 jour","text":"<p>Pour vous \u00f4ter de doute, agr\u00e9ez que demain En qualit\u00e9 d\u2019\u00e9poux je vous donne la main.</p> <p>Dorante abandonne sa cour pour proposer un mariage pr\u00e9cipit\u00e9. La proposition soudaine nuit au cr\u00e9dit que peut apporter Clarice \u00e0 sa parole.</p> <p>Eh\u00a0! vous la donneriez en un jour \u00e0 deux mille.</p> <p>L\u2019interjection \u201cEh\u201d suivie d\u2019une ponctuation forte marque le d\u00e9dain de Clarice dans ce sarcasme, conjugu\u00e9 \u00e0 l\u2019hyperbole ironique.</p> <p>Certes, vous m\u2019allez mettre en cr\u00e9dit par la ville, Mais en cr\u00e9dit si grand, que j\u2019en crains les jaloux.</p> <p>Tout \u00e0 son entreprise de s\u00e9duction, Dorante quant \u00e0 lui reprend le mode de l\u2019hyperbole, mais sans ma\u00eetriser l\u2019ironie qu\u2019il per\u00e7oit pourtant (t\u00e9moin le terme \u201ccertes\u201d).</p> <p>C\u2019est tout ce que m\u00e9rite un homme tel que vous,</p> <p>Clarice se lance dans une tirade ayant pour objet de caract\u00e9riser le personnage. Ce qui suit est une [[\u00c9thop\u00e9e|\u00e9thop\u00e9e]] : la description morale d\u2019un personnage. Le portrait est construit sur le hiatus entre les faits et le discours du personnage.</p> <p>Un homme qui se dit un grand foudre de guerre, Et n\u2019en a vu qu\u2019\u00e0 coups d\u2019\u00e9critoire ou de verre\u00a0;</p> <p>\u201cFoudre\u201d au masculin d\u00e9signe l\u2019arme de Jupiter au 17<sup>e</sup> si\u00e8cle. Un foudre de guerre d\u00e9signe alors un strat\u00e8ge militaire de haute vol\u00e9e. Clarice recourt \u00e0 une [[Antanaclase|antanaclase]] avec le pronom anaphorique \u201cen\u201d : il s\u2019agit de montrer, dans une n\u00e9gation restrictive, que Dorante pr\u00e9tend faussement \u00eatre un h\u00e9ros, puisque sa seule exp\u00e9rience de la guerre est celle \u00e9voqu\u00e9e dans deux [[M\u00e9tonymie|m\u00e9tonymies]]  : - de l\u2019\u201d\u00e9critoire\u201d, c\u2019est-\u00e0-dire via des r\u00e9cits ; - du \u201cverre\u201d, une vanterie de taverne.</p> <p>Qui vint hier de Poitiers, et conte, \u00e0 son retour, Que depuis une ann\u00e9e il fait ici sa cour\u00a0;</p> <p>Une structure en chiasme qui marque l\u2019opposition entre \u201cPoitiers\u201d et \u201cici\u201d, tandis que les premiers h\u00e9mistiches comprennent chacun une indication de temps qui s\u2019oppose \u00e9galement avec \u201chier\u201d et \u201cune ann\u00e9e\u201d.</p> <p>Qui donne toute nuit festin, musique, et danse, Bien qu\u2019il l\u2019ait dans son lit pass\u00e9e en tout silence\u00a0;</p> <p>Nouvelle allusion \u00e0 l\u2019un des mensonges de Dorante dans la pi\u00e8ce qui montre que Clarice voit clair dans le jeu ce celui qui la courtise. L\u2019accumulation ternaire \u201cfestin, musique, et danse\u201d constitue une antith\u00e8se avec le \u201clit\u201d et surtout le \u201csilence\u201d plac\u00e9 \u00e0 la rime.</p> <p>Qui se dit mari\u00e9, puis soudain s\u2019en d\u00e9dit\u00a0: Sa m\u00e9thode est jolie \u00e0 se mettre en cr\u00e9dit\u00a0!</p> <p>L\u2019ironie sarcastique de Clarice est perceptible dans la di\u00e9r\u00e8se de mari/\u00e9 et l\u2019assonance en /i/.</p> <p>Vous-m\u00eame, apprenez-moi comme il faut qu\u2019on le nomme.</p> <p>L\u2019apostrophe ironique permet ici de marquer le m\u00e9pris de Clarice, qui lui demande comment il faut appeler un menteur comme lui.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/01%20-%20Le%20menteur%20III%2C%205/#un-nouveau-mensonge","title":"Un nouveau mensonge","text":"<p>Si vous vous en tirez, je vous tiens habile homme.</p> <p>Cliton prend la mesure du danger que court son ma\u00eetre, et affiche sa complicit\u00e9 avec lui. </p> <p>Ne t\u2019\u00e9pouvante point, tout vient en sa saison.</p> <p>Dorante se comporte en h\u00e2bleur dans le premier h\u00e9mistiche. Il use alors d\u2019une sentence au pr\u00e9sent gnomique, \u00e9quivalant \u00e0 \u201ctout vient \u00e0 point \u00e0 qui sait attendre\u201d.</p> <p>De ces inventions chacune a sa raison\u00a0: Sur toutes quelque jour je vous rendrai contente\u00a0;</p> <p>Dorante adopte une strat\u00e9gie concessive, qui consiste \u00e0 reconna\u00eetre les mensonges pour en proposer une justification ult\u00e9rieure. La justification demeure toutefois vague, puisque Dorante remet cette explication \u00e0 \u201cquelque jour\u201d. Le contraste entre ce flou et la promesse de donner une \u201craison\u201d \u00e0 \u201cchacune\u201d des interrogations de Clarice place ici Dorante dans une position pr\u00e9caire.</p> <p>Mais \u00e0 pr\u00e9sent je passe \u00e0 la plus importante\u00a0: \ufeffJ\u2019ai donc feint cet hymen (pourquoi d\u00e9savouer Ce qui vous forcera vous-m\u00eame \u00e0 me louer\u00a0?)\u00a0;</p> <p>Il est donc n\u00e9cessaire que Dorante apporte au moins un \u00e9l\u00e9ment de justification. Pour cela, il lui faut reconna\u00eetre un mensonge. Il continue \u00e0 recourir \u00e0 une anticipation dans une question r\u00e9thorique qui remplit une double fonction : d\u2019une part elle permet \u00e0 Dorante de gagner du temps pour \u00e9laborer son mensonge, et d\u2019autre part elle annonce l\u2019importance de la raison que s\u2019appr\u00eate \u00e0 donner Dorante \u00e0 son comportement. </p> <p>Je l\u2019ai feint, et ma feinte \u00e0 vos m\u00e9pris m\u2019expose\u00a0; Mais si de ces d\u00e9tours vous seule \u00e9tiez la cause\u00a0? Moi\u00a0?</p> <p>Dorante marque \u00e0 son tour ses qualit\u00e9s rh\u00e9toriques en usant d\u2019un [[Polyptote|polyptote]] sur \u201cfeint\u201d / \u201cfeinte\u201d. Il use de nouveau d\u2019une question rh\u00e9torique, pla\u00e7ant qui plus est \u201cexpose\u201d et \u201ccause\u201d \u00e0 la rime, construisant l\u2019id\u00e9e que Clarice est la cause ultime des mensonges de Dorante, qui deviendrait alors une paradoxale victime ing\u00e9nieuse des circonstances. La stichomythie interrogative de Clarice traduit \u00e0 la fois l\u2019int\u00e9r\u00eat et l\u2019amusement.</p> <p>Vous. \u00c9coutez-moi. Ne pouvant consentir\u2026 (CLITON, bas, \u00e0 Dorante.) De gr\u00e2ce, dites-moi si vous allez mentir. DORANTE, bas, \u00e0 Cliton.) Ah\u00a0! je t\u2019arracherai cette langue importune.</p> <p>Cliton trahit son exasp\u00e9ration en interrompant son ma\u00eetre \u00e0 un instant qui impose une extr\u00eame concentration. Dorante r\u00e9agit avec col\u00e8re dans une [[P\u00e9riphrase|p\u00e9riphrase]] mena\u00e7ante. Cet apart\u00e9 rev\u00eat une dimension comique, car il laisse \u00e9galement entendre que Cliton aussi est happ\u00e9 par le bago\u00fbt de Dorante, et souhaite anticiper ce qui va se produire. </p> <p>Donc, comme \u00e0 vous servir j\u2019attache ma fortune, L\u2019amour que j\u2019ai pour vous ne pouvant consentir Qu\u2019un p\u00e8re \u00e0 d\u2019autres lois voul\u00fbt m\u2019assujettir\u2026</p> <p>Dorante entame son r\u00e9cit lui servant de justification. Il use de tournures grandiloquentes, d\u00e9clarant \u201cattacher sa fortune\u201d \u00e0 Clarice, et exprimant un \u201camour\u201d qui s\u2019oppose aux d\u00e9sirs de son p\u00e8re. Le ton employ\u00e9 lui permet encore de demeurer vague, car Dorante se contente d\u2019\u00e9voquer dans une [[P\u00e9riphrase|p\u00e9riphrase]] \u201cd\u2019autres lois\u201d pour \u00e9voquer un autre projet de mariage.</p> <p>Il fait pi\u00e8ce nouvelle, \u00e9coutons.</p> <p>Clarice commente une nouvelle fois l\u2019action, au b\u00e9n\u00e9fice de Lucr\u00e8ce, mais aussi du public complice. Cette complicit\u00e9 est renforc\u00e9e par la polys\u00e9mie du terme \u201cpi\u00e8ce\u201d, qui renvoie ici litt\u00e9ralement au r\u00e9cit invent\u00e9 par Dorante, mais aussi au lexique du th\u00e9\u00e2tre.</p> <p>Cette adresse A conserv\u00e9 mon \u00e2me \u00e0 la belle Lucr\u00e8ce\u00a0; Et par ce mariage au besoin invent\u00e9, J\u2019ai su rompre celui qu\u2019on m\u2019avait appr\u00eat\u00e9.</p> <p>Dorante, fier de lui, \u00e9voque ses man\u0153uvres avec le terme \u00e0 connotation positive d\u2019\u201dadresse\u201d ainsi que le verbe \u201csavoir\u201d. Il continue d\u2019user d\u2019un style p\u00e9riphrastique du registre \u00e9l\u00e9giaque. Sa m\u00e9prise ici est rendue manifeste, car s\u2019il s\u2019adresse \u00e0 Clarice, il adresse ses v\u0153ux d\u2019amour \u00e0 Lucr\u00e8ce, toujours tromp\u00e9 par le quiproquo du premier acte.</p> <p>Bl\u00e2mez-moi de tomber en des fautes si lourdes, Appelez-moi grand fourbe et grand donneur de bourdes\u00a0;</p> <p>Ces deux vers, comme les deux suivants, commencent par un verbe \u00e0 l\u2019imp\u00e9ratif adress\u00e9 \u00e0 Clarice. L\u2019assonance en \u201cou\u201d doubl\u00e9e d\u2019une allit\u00e9ration en \u201cr\u201d construit un rythme ternaire. L\u2019ensemble produit l\u2019effet d\u2019une hyperbole et pr\u00e9pare la d\u00e9claration.</p> <p>Mais louez-moi du moins d\u2019aimer si puissamment, Et joignez \u00e0 ces noms celui de votre amant.</p> <p>De nouveau l\u2019on retrouve deux vers commen\u00e7ant par l\u2019imp\u00e9ratif, mais qui cette fois appartiennent au registre laudatif. On remarque \u00e9galement de nouveau le [[Polyptote|polyptote]] \u201caimer\u201d/\u201damant\u201d, renforc\u00e9 par l\u2019allit\u00e9ration en \u201cm\u201d. Tout le propos de Dorante porte en lui une dimension \u00e9thique : il d\u00e9fend l\u2019id\u00e9e qu\u2019il commet le mal, mais au service de l\u2019amour qu\u2019il porte \u00e0 la personne qu\u2019il aime. Ici, l\u2019auteur cherche \u00e0 la fois \u00e0 plaire \u00e0 son public, mais aussi \u00e0 l\u2019instruire.</p> <p>Je fais par cet hymen banqueroute \u00e0 tous autres\u00a0; J\u2019\u00e9vite tous leurs fers pour mourir dans les v\u00f4tres\u00a0;</p> <p>Dorante emploie ici en contrepoint le terme de \u201cbanqueroute\u201d qui trahit le personnage puisqu\u2019il rel\u00e8ve du vocabulaire de la finance. Dorante use au vers suivant de la m\u00e9tonymie des fers pour d\u00e9signer le caract\u00e8re \u00e9ternel du mariage. Il invite ainsi Clarice \u00e0 consid\u00e9rer qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 consacrer la fin de son existence \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.</p> <p>Et libre pour entrer en des liens si doux, Je me fais mari\u00e9 pour toute autre que vous.</p> <p>La fin de cette tirade grandiloquente se construit aussi sur le paradoxe de la libert\u00e9 dont fait usage Dorante pour la sacrifier \u00e0 Clarice. Il use de la m\u00e9taphore des \u201cliens si doux\u201d qui constitue un topos de la relation amoureuse, avant de revenir sans autre transition \u00e0 la justification de ses mensonges, et aux mariages qu\u2019il inventerait pour se r\u00e9server au profit de Clarice. Il y a l\u00e0 un paradoxe : en mentant aux autres, Dorante prouverait sa sinc\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Lucr\u00e8ce.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/01%20-%20Le%20menteur%20III%2C%205/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Dans cette sc\u00e8ne, les deux femmes percent \u00e0 jour Dorante. Elles se jouent de lui, avec la complicit\u00e9 du public, en le poussant \u00e0 la caricature de son jeu galant en avouant ses mensonges paradoxaux.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/02%20-%20Le%20Menteur%20V%2C%203/","title":"Corneille - Le menteur, acte V, sc\u00e8ne 3","text":"<p>G\u00e9ronte, Dorante, Cliton</p> <p>G\u00c9RONTE \u00cates-vous gentilhomme\u00a0?</p> <p>DORANTE Ah\u00a0! rencontre f\u00e2cheuse\u00a0! \u00c9tant sorti de vous, la chose est peu douteuse.</p> <p>G\u00c9RONTE Croyez-vous qu\u2019il suffit d\u2019\u00eatre sorti de moi\u00a0?</p> <p>DORANTE Avec toute la France ais\u00e9ment je le croi.</p> <p>G\u00c9RONTE Et ne savez-vous point avec toute la France D\u2019o\u00f9 ce titre d\u2019honneur a tir\u00e9 sa naissance, Et que la vertu seule a mis en ce haut rang Ceux qui l\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 moi fait passer dans leur sang\u00a0?  </p> <p>DORANTE J\u2019ignorerais un point que n\u2019ignore personne, Que la vertu l\u2019acquiert, comme le sang le donne\u00a0?  </p> <p>G\u00c9RONTE O\u00f9 le sang a manqu\u00e9, si la vertu l\u2019acquiert, O\u00f9 le sang l\u2019a donn\u00e9, le vice aussi le perd. Ce qui na\u00eet d\u2019un moyen p\u00e9rit par son contraire\u00a0; Tout ce que l\u2019un a fait, l\u2019autre peut le d\u00e9faire\u00a0; Et dans la l\u00e2chet\u00e9 du vice o\u00f9 je te voi, Tu n\u2019es plus gentilhomme, \u00e9tant sorti de moi.</p> <p>DORANTE Moi\u00a0?</p> <p>G\u00c9RONTE Laisse-moi parler, toi de qui l\u2019imposture Souille honteusement ce don de la nature\u00a0: Qui se dit gentilhomme, et ment comme tu fais, Il ment quand il le dit, et ne le fut jamais. Est-il vice plus bas, est-il tache plus noire, Plus indigne d\u2019un homme \u00e9lev\u00e9 pour la gloire\u00a0? Est-il quelque faiblesse, est-il quelque action Dont un c\u0153ur vraiment noble ait plus d\u2019aversion, Puisqu\u2019un seul d\u00e9menti lui porte une infamie Qu\u2019il ne peut effacer s\u2019il n\u2019expose sa vie, Et si dedans le sang il ne lave l\u2019affront Qu\u2019un si honteux outrage imprime sur son front\u00a0?</p> <p>DORANTE Qui vous dit que je mens\u00a0?</p> <p>G\u00c9RONTE Qui me le dit, inf\u00e2me\u00a0? Dis-moi, si tu le peux, dis le nom de ta femme. Le conte qu\u2019hier au soir tu m\u2019en fis publier\u2026</p> <p>CLITON, \u00e0 Dorante Dites que le sommeil vous l\u2019a fait oublier.</p> <p>G\u00c9RONTE Ajoute, ajoute encore avec effronterie Le nom de ton beau-p\u00e8re et de sa seigneurie\u00a0; Invente \u00e0 m\u2019\u00e9blouir quelques nouveaux d\u00e9tours.</p> <p>CLITON, \u00e0 Dorante Appelez la m\u00e9moire ou l\u2019esprit au secours.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/02%20-%20Le%20Menteur%20V%2C%203/#introduction","title":"Introduction","text":"<p>Pierre Corneille est un dramaturge du 17<sup>e</sup> si\u00e8cle. Avant tout connu aujourd\u2019hui pour ses trag\u00e9dies, il a \u00e9galement compos\u00e9 des com\u00e9dies comme Le menteur en 1644. La pi\u00e8ce conna\u00eetra le succ\u00e8s et de nombreuses reprises et r\u00e9\u00e9ditions. Corneille est un auteur qui innove en effet en s\u2019\u00e9loignant du genre comique dominant alors, la farce, dans une forme qui aboutira \u00e0 la com\u00e9die classique chez Moli\u00e8re. Corneille est un auteur du mouvement baroque, qui verra l\u2019\u00e9mergence du classicisme en litt\u00e9rature. Le menteur constitue un t\u00e9moin de cette \u00e9volution.</p> <p>L\u2019intrigue de cette com\u00e9die galante repose principalement sur un quiproquo : le personnage de Dorante s\u2019\u00e9prend pour Clarice qu\u2019il prend pour Lucr\u00e8ce, et entreprend de la s\u00e9duire. Mais il est avant tout un menteur compulsif qui s\u2019enferre au fur et \u00e0 mesure de la pi\u00e8ce.</p> <p>Dans cet extrait, G\u00e9ronte vient de comprendre que son fils Dorante lui a menti au sujet de l\u2019\u00e9pouse qu\u2019il s\u2019est invent\u00e9e \u00e0 Poitiers. Furieux, il confronte son fils \u00e0 son mensonge, dans une sc\u00e8ne \u00e0 la fois comique et morale, o\u00f9 Dorante se trouve en position de faiblesse.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/02%20-%20Le%20Menteur%20V%2C%203/#problematique","title":"Probl\u00e9matique","text":"<p>On s\u2019attachera \u00e0 montrer comment dans cette sc\u00e8ne comique et agonistique (= de confrontation et de col\u00e8re), Corneille invite \u00e0 une r\u00e9flexion sur la vertu, caract\u00e9ristique du gentilhomme.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/02%20-%20Le%20Menteur%20V%2C%203/#plan","title":"Plan","text":"<ol> <li>Dorante attaqu\u00e9</li> <li>v. 1518 : Discours sur la vertu de G\u00e9ronte</li> <li>v 1531 et suivants : Dorante d\u00e9pass\u00e9</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/02%20-%20Le%20Menteur%20V%2C%203/#dorante-attaque","title":"Dorante attaqu\u00e9","text":"<p>\u00cates-vous gentilhomme\u00a0?</p> <p>G\u00e9ronte ne proc\u00e8de \u00e0 aucune formalit\u00e9 avant d\u2019entrer en mati\u00e8re par une interrogation totale sans aucun effort de mise en contexte. Il s\u2019agit d\u2019un proc\u00e9d\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9stabiliser Dorante.</p> <p>Ah\u00a0! rencontre f\u00e2cheuse\u00a0!</p> <p>L\u2019interjection, la phrase nominale exclamative traduisent l\u2019impossibilit\u00e9 pour Dorante de ne prononcer qu\u2019in petto (= en son for int\u00e9rieur) l\u2019inqui\u00e9tude qu\u2019il exprime \u00e0 la vue de son p\u00e8re.</p> <p>\u00c9tant sorti de vous, la chose est peu douteuse.</p> <p>Dorante se rattrape pourtant tr\u00e8s vite en recourant \u00e0 la flatterie construite sur la [[Litote|litote]] \u201cpeu douteuse\u201d.</p> <p>Croyez-vous qu\u2019il suffit d\u2019\u00eatre sorti de moi\u00a0?</p> <p>G\u00e9ronte poursuit sa posture agressive, en assaillant son fils d\u2019une nouvelle question qui trahit son indignation.</p> <p>Avec toute la France ais\u00e9ment je le croi.</p> <p>Dorante n\u2019a pas suffisamment per\u00e7u le danger dans la question de son p\u00e8re. Il s\u2019enferre ainsi dans la flatterie, allant jusqu\u2019\u00e0 l\u2019hyperbole de \u201ctoute la France\u201d, qui peut \u00e9galement montrer que Dorante se montre narquois \u00e0 l\u2019\u00e9gard de son p\u00e8re.</p> <p>Et ne savez-vous point avec toute la France D\u2019o\u00f9 ce titre d\u2019honneur a tir\u00e9 sa naissance, Et que la vertu seule a mis en ce haut rang Ceux qui l\u2019ont jusqu\u2019\u00e0 moi fait passer dans leur sang\u00a0?</p> <ul> <li>La r\u00e9plique de G\u00e9ronte, qui s\u2019\u00e9tend sur quatre vers, se construit sur une question rh\u00e9torique. </li> <li>Le personnage de G\u00e9ronte se montre assertif, en reprenant \u00e0 dessein l\u2019hyperbole de son fils de mani\u00e8re ironique.</li> <li>La noblesse de G\u00e9ronte est d\u00e9sign\u00e9e par la p\u00e9riphrase \u201ctitre d\u2019honneur\u201d. Le champ lexical de la noblesse (\u201chonneur\u201c, \u201cnaissance\u201d, \u201cvertu\u201d, \u201crang\u201d) nourrit \u00e9galement la tirade.</li> <li>Le pronom personnel \u201cceux\u201d d\u00e9signe les anc\u00eatres de la lign\u00e9e de G\u00e9ronte, qui par leur \u201cseule vertu\u201d, c\u2019est-\u00e0-dire leur m\u00e9rite ont obtenu leur titre.</li> </ul> <p>J\u2019ignorerais un point que n\u2019ignore personne, Que la vertu l\u2019acquiert, comme le sang le donne\u00a0?</p> <ul> <li>La construction en [[Chiasme|chiasme]] de la r\u00e9plique de Dorante traduit sa volont\u00e9 de se d\u00e9fendre. Il r\u00e9pond \u00e9galement \u00e0 la question de son p\u00e8re par une autre question.</li> <li>Il \u00e9voque \u00e0 travers la p\u00e9riphrase \u201cle sang le donne\u201d l\u2019h\u00e9ritage du titre de noblesse, invitant \u00e0 consid\u00e9rer que la vertu s\u2019h\u00e9rite.</li> </ul> <p>O\u00f9 le sang a manqu\u00e9, si la vertu l\u2019acquiert, O\u00f9 le sang l\u2019a donn\u00e9, le vice aussi le perd.</p> <p>Le couple de vers se construit sur un parall\u00e9lisme, rythm\u00e9 avec une rime interne \u00e0 l\u2019h\u00e9mistiche. Il permet \u00e0 G\u00e9ronte produire une r\u00e9flexion sur la noblesse. G\u00e9ronte en fait une propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00e2me, qui peut s\u2019h\u00e9riter mais aussi se perdre.</p> <p>Ce qui na\u00eet d\u2019un moyen p\u00e9rit par son contraire\u00a0; Tout ce que l\u2019un a fait, l\u2019autre peut le d\u00e9faire\u00a0;</p> <p>G\u00e9ronte illustre son id\u00e9e, en d\u00e9tournant la forme de l\u2019expression tir\u00e9e de l\u2019\u00c9vangile de Mathieu (issue d\u2019un texte plus ancien) :</p> <p>Et voici, l\u2019un de ceux qui \u00e9taient avec J\u00e9sus \u00e9tendit la main et tira son \u00e9p\u00e9e; il frappa le serviteur du souverain sacrificateur et lui emporta l'oreille. Alors J\u00e9sus lui dit\u00a0: remets ton \u00e9p\u00e9e \u00e0 sa place; car tous ceux qui prendront l'\u00e9p\u00e9e p\u00e9riront par l'\u00e9p\u00e9e.</p> <p>Il s\u2019agit au fond d\u2019une conception de la vertu qui se refuse \u00e0 l\u2019essentialisation : elle est propre \u00e0 chacun. Cette conception est h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019humanisme.</p> <p>Et dans la l\u00e2chet\u00e9 du vice o\u00f9 je te voi, Tu n\u2019es plus gentilhomme, \u00e9tant sorti de moi.</p> <p>G\u00e9ronte ach\u00e8ve sa d\u00e9monstration, conclut sa tirade en l\u2019appliquant \u00e0 son fils.</p> <p>Moi\u00a0?</p> <p>Dorante, en reprenant le pronom personnel dans une stichomythie, r\u00e9v\u00e8le son incompr\u00e9hension.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/02%20-%20Le%20Menteur%20V%2C%203/#le-discours-sur-la-vertu-de-geronte","title":"Le discours sur la vertu de G\u00e9ronte","text":"<p>Ce mouvement se construit sur une tirade de G\u00e9ronte. La r\u00e9partition de la parole montre que le rapport de force est d\u00e9favorable au fils, contraint de subir la col\u00e8re paternelle.</p> <p>Laisse-moi parler, toi de qui l\u2019imposture Souille honteusement ce don de la nature\u00a0:</p> <ul> <li>Il faut relever le lexique de l\u2019immoralit\u00e9 : \u201cimposture\u201d, \u201csouille\u201d, \u201chonteusement\u201d.</li> <li>L\u2019imp\u00e9ratif permet de d\u2019inf\u00e9rer le ton imp\u00e9rieux du p\u00e8re, conjugu\u00e9 \u00e0 l\u2019apostrophe \u201ctoi\u201d.</li> <li>La rime riche imposture/nature met en lumi\u00e8re le sentiment de trahison de G\u00e9ronte \u00e0 l\u2019\u00e9gard de son fils.</li> </ul> <p>Qui se dit gentilhomme, et ment comme tu fais, Il ment quand il le dit, et ne le fut jamais.</p> <p>La structure en chiasme construite sur la r\u00e9p\u00e9tition de \u201cment\u201d dans le couple de vers renforce l\u2019effet de la sentence que produit G\u00e9ronte, qui alterne entre le pr\u00e9sent gnomique et l\u2019apostrophe \u00e0 Dorante.</p> <p>Est-il vice plus bas, est-il tache plus noire, Plus indigne d\u2019un homme \u00e9lev\u00e9 pour la gloire\u00a0? Est-il quelque faiblesse, est-il quelque action Dont un c\u0153ur vraiment noble ait plus d\u2019aversion,</p> <ul> <li>Il faut noter ici l\u2019anaphore \u201cest-il\u201d pr\u00e9sente quatre fois, qui marque l\u2019indignation de G\u00e9ronte. Chaque occurrence constitue un h\u00e9mistiche entier.</li> <li>Le \u201cvice plus bas\u201d, la \u201ctache plus noire\u201d, \u201cplus indigne\u201d sont autant de superlatifs permettant de construire des hyperboles.</li> <li>Ces proc\u00e9d\u00e9s produisent le contraste entre la d\u00e9ch\u00e9ance morale d\u00e9crite par G\u00e9ronte et la destin\u00e9e attendue d\u2019un jeune gentilhomme \u201c\u00e9lev\u00e9 pour la gloire\u201d. On peut remarquer \u00e0 cet \u00e9gard l\u2019opposition noire/gloire \u00e0 la rime.</li> <li>Le \u201cc\u0153ur\u201d est la m\u00e9tonymie de l\u2019\u00e2me du gentilhomme. L\u2019adjectif qualificatif \u201cvraiment\u201d \u00e9voque par contraste le doute \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la vertu de Dorante.</li> </ul> <p>Puisqu\u2019un seul d\u00e9menti lui porte une infamie Qu\u2019il ne peut effacer s\u2019il n\u2019expose sa vie, Et si dedans le sang il ne lave l\u2019affront Qu\u2019un si honteux outrage imprime sur son front\u00a0?</p> <ul> <li>G\u00e9ronte donne une le\u00e7on de noblesse \u00e0 son fils dans un vers comprenant une rime interne d\u00e9menti/infamie. </li> <li>Le mensonge, s\u2019il est d\u00e9couvert, cause le d\u00e9shonneur. Le seul moyen de l\u2019\u00e9viter est de risquer sa vie, par exemple \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un duel.</li> <li>Le front constitue la m\u00e9tonymie du d\u00e9shonneur de Dorante.</li> <li>La longue question rh\u00e9torique a pour objet de faire saisir \u00e0 Dorante la gravit\u00e9 de son geste et ses cons\u00e9quences.</li> </ul> <p>Qui vous dit que je mens\u00a0?</p> <p>Dorante r\u00e9pond par une autre question. Il semble imperm\u00e9able \u00e0 la critique paternelle en mentant de nouveau avec aplomb.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/02%20-%20Le%20Menteur%20V%2C%203/#dorante-depasse","title":"Dorante d\u00e9pass\u00e9","text":"<p>Qui me le dit, inf\u00e2me\u00a0? Dis-moi, si tu le peux, dis le nom de ta femme. Le conte qu\u2019hier au soir tu m\u2019en fis publier\u2026</p> <ul> <li>La r\u00e9ponse de Dorante rend fou de rage son p\u00e8re. Il reformule l\u2019interrogation de son fils en lui adjoignant une insulte : \u201cinf\u00e2me\u201d. Il faut noter \u00e9galement que l\u2019\u00e9tymologie du terme renvoie \u00e0 la r\u00e9putation et \u00e0 l\u2019honneur dont Dorante est d\u00e9pourvu d\u2019apr\u00e8s G\u00e9ronte.</li> <li>G\u00e9ronte \u00e9ructe, comme l\u2019atteste la r\u00e9p\u00e9tition de \u201cdis\u201d, qui marque un style tr\u00e8s oralis\u00e9 d\u2019un personnage reprenant son souffle. L\u2019imp\u00e9ratif pr\u00e9sent montre de nouveau le ton de commandement de G\u00e9ronte, et l\u2019expression \u201csi tu le peux\u201d \u00e9voque le d\u00e9fi qui est lanc\u00e9.</li> <li>Le mensonge de Dorante est qualifi\u00e9 ironiquement de \u201cconte\u201d par son p\u00e8re, marquant ainsi son sentiment de trahison.</li> <li>Les points de suspension montrent que le personnage poursuit sa tirade tandis que Cliton produit son apart\u00e9.</li> </ul> <p>Dites que le sommeil vous l\u2019a fait oublier.</p> <p>Cliton s\u2019efforce de conseiller son ma\u00eetre. Mais l\u2019excuse qu\u2019il trouve porte une dimension comique par sa faiblesse.</p> <p>Ajoute, ajoute encore avec effronterie Le nom de ton beau-p\u00e8re et de sa seigneurie\u00a0; Invente \u00e0 m\u2019\u00e9blouir quelques nouveaux d\u00e9tours.</p> <ul> <li>G\u00e9ronte reprend de plus belle en montrant qu\u2019il n\u2019est plus dupe du lignage que lui a vant\u00e9 son fils.</li> <li>Toujours dans un style oral \u00e9voquant sa col\u00e8re, on remarque la r\u00e9p\u00e9tition du verbe \u201cajoute\u201d.</li> <li>La m\u00e9taphore \u201c\u00e9blouir\u201d \u00e9voque la fausset\u00e9 des mensonges de Dorante, comme dans une invitation ironique de G\u00e9ronte \u00e0 continuer de mentir.</li> </ul> <p>Appelez la m\u00e9moire ou l\u2019esprit au secours.</p> <p>Dans cette r\u00e9plique, Cliton presse Dorante de trouver la r\u00e9partie qui lui manque. On d\u00e9duit de cette r\u00e9ponse que Dorante est abasourdi par la charge violente de son p\u00e8re. Il ne trouve quoi r\u00e9pondre. Cliton, de mani\u00e8re peu pertinente, lui sugg\u00e8re de reprendre ses moyens comme un complice dont le sort est li\u00e9 au criminel qu\u2019il accompagne.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/02%20-%20Le%20Menteur%20V%2C%203/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Dans cette sc\u00e8ne proche du d\u00e9nouement, G\u00e9ronte renvoie Dorante \u00e0 son indignit\u00e9. Cette sc\u00e8ne marque le caract\u00e8re aristocratique de la com\u00e9die de Corneille, puisqu\u2019il y est question de ce qui fonde la noblesse. G\u00e9ronte d\u00e9fend l\u2019id\u00e9e humaniste de vertu, qui n\u2019est pas strictement h\u00e9r\u00e9ditaire.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/","title":"Mort accidentelle d\u2018un anarchiste - Dario Fo","text":"<p>LE FOU. \u2013\u00a0Et venons en au fait\u00a0: le saut par la fen\u00eatre.</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0D\u2019accord.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Notre anarchiste, pris d\u2019un\u00a0raptus\u00a0\u2013\u00a0nous verrons plus tard \u00e0 chercher ensemble un motif plausible pour ce geste d\u00e9ment\u2026\u00a0\u2013 se l\u00e8ve d\u2019un bond, prend son \u00e9lan\u2026 \u00c0 propos, qui lui a fait la courte \u00e9chelle\u00a0?</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0La courte \u00e9chelle\u00a0?</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Oui\u00a0! Lequel d\u2019entre vous s\u2019est plac\u00e9 pr\u00e8s de la fen\u00eatre, les doigts entrelac\u00e9s, \u00e0 la hauteur du ventre, comme \u00e7a. Pour qu\u2019il puisse prendre son appel\u2026 et bzzmmm\u00a0! Il s\u2019envole par-dessus la balustrade.</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Oh\u00a0! monsieur le juge. Vous pr\u00e9tendez que nous\u2026</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Ne vous \u00e9chauffez pas\u2026 Je demandais simplement\u2026 je pensais que\u2026 comme il s\u2019agit de sauter assez haut, avec si peu d\u2019\u00e9lan, sans aide ext\u00e9rieure\u2026 je ne voudrais pas que quelqu\u2019un p\u00fbt mettre en doute\u2026</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Il n\u2019y a rien \u00e0 mettre en doute, monsieur le juge, je vous assure\u2026 il a tout fait tout seul\u00a0!</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Il n\u2019y avait m\u00eame pas un tremplin, comme dans les comp\u00e9titions\u00a0?</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Non\u2026</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Le sauteur portait peut-\u00eatre des chaussures avec des talonnettes \u00e0 ressort, \u00e0 la Brummel\u00a0!</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Pas la moindre talonnette\u2026</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Ainsi, nous avons d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un homme qui mesure tout au plus un m\u00e8tre soixante, sans aide, sans tabouret\u2026 de l\u2019autre une demi-douzaine de policiers qui se trouvent dans un rayon d\u2019un m\u00e8tre ou deux, que dis-je, il y en avait m\u00eame un tout pr\u00e8s de la fen\u00eatre, et ils n\u2019ont pas le temps d\u2019intervenir\u2026</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0C\u2019est arriv\u00e9 si brusquement\u2026</p> <p>L\u2019AGENT. \u2013\u00a0Vous n\u2019imaginez pas \u00e0 quel point il \u00e9tait agile, du vif-argent\u2026 j\u2019ai \u00e0 peine eu le temps de l\u2019attraper par un pied.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Ah\u00a0! vous voyez que ma technique de la provocation est efficace\u2026 vous l\u2019avez attrap\u00e9 par un pied\u00a0!</p> <p>L\u2019AGENT. \u2013\u00a0Oui, mais sa chaussure m\u2019est rest\u00e9e dans la main, et il s\u2019est retrouv\u00e9 en bas quand m\u00eame.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Aucune importance. L\u2019important est que la chaussure soit rest\u00e9e. La chaussure est la preuve irr\u00e9futable que vous vouliez le sauver\u00a0!</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0C\u2019est irr\u00e9futable\u00a0!</p> <p>LE PR\u00c9FET, \u00e0 l\u2019agent. \u2013\u00a0Bravo\u00a0!</p> <p>L\u2019AGENT. \u2013\u00a0Je vous remercie, monsieur le\u2026</p> <p>LE PR\u00c9FET. \u2013\u00a0Silence\u00a0!</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Minute\u00a0!\u2026 il y a l\u00e0 quelque chose qui ne cadre pas (Il montre une feuille aux policiers.) Le suicid\u00e9 avait-il trois chaussures\u00a0?</p> <p>LE PR\u00c9FET. \u2013\u00a0Trois chaussures\u00a0?</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Eh oui\u00a0! l\u2019une serait rest\u00e9e entre les mains du policier\u2026 Il en a t\u00e9moign\u00e9 lui-m\u00eame quelques jours apr\u00e8s l\u2019accident\u2026 (Il montre la feuille.) Regardez\u00a0!</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0C\u2019est vrai\u2026 Il l\u2019a racont\u00e9 au reporter du\u00a0Corriere della Sera.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Mais l\u00e0, en annexe, on certifie que l\u2019anarchiste mourant sur le pav\u00e9 de la cour avait encore ses deux chaussures aux pieds. C\u2019est ce qu\u2019ont t\u00e9moign\u00e9 ceux qui sont accourus sur place, entre autres un reporter de\u00a0L\u2019Unit\u00e0\u00a0et des journalistes de passage.</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Je ne comprends pas\u2026</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Moi non plus\u00a0! \u00c0 moins que cet agent, particuli\u00e8rement rapide, ait eu le temps de d\u00e9gringoler l\u2019escalier, atteindre le palier du deuxi\u00e8me \u00e9tage, se mettre \u00e0 la fen\u00eatre avant le passage du suicidaire, lui enfiler sa chaussure au vol et remonter comme un bolide au quatri\u00e8me \u00e9tage, au moment o\u00f9 le malheureux atteignait le sol.</p> <p>\u2013 Mort accidentelle d\u2019un anarchiste, Premier temps, Dario Fo, 1970.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/#introduction","title":"Introduction","text":"<ul> <li>1970 : ann\u00e9es de plomb. L\u2019\u00e9v\u00e9nement que raconte Dario Fo dans sa pi\u00e8ce marque le d\u00e9but de la \u201cstrat\u00e9gie de la tension\u201d</li> <li>Dario Fo (1926, 2016) est un dramaturge, metteur en sc\u00e8ne et com\u00e9dien. Il a \u00e9crit de nombreuses pi\u00e8ces et obtenu le prix Nobel de litt\u00e9rature en 1997.</li> <li>Dario Fo est libertaire, c\u2019est-\u00e0-dire proche des id\u00e9es de l\u2019anarchisme. Durant les ann\u00e9es 60 et 70, il \u00e9crira de nombreuses pi\u00e8ces engag\u00e9es d\u00e9non\u00e7ant l\u2019exploitation des pauvres par les riches et les puissants.</li> <li>Dario Fo s\u2019inspire de la commedia dell\u2019arte, de la farce, et notamment du th\u00e9\u00e2tre de Moli\u00e8re.</li> <li>Les 120 erreurs grossi\u00e8res dans la reconstruction des \u00e9v\u00e9nements du repenti de l'affaire Sofri, 1998, sera un \u00e9cho \u00e0 la mort accidentelle d\u2019un anarchiste.</li> </ul> <p>La pi\u00e8ce est directement inspir\u00e9e de la mort de Giuseppe Pinelli, un militant anarchiste italien assassin\u00e9 par la police \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60. Les policiers le d\u00e9fenestrent et maquillent la mort en suicide, l\u2019accusant d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019auteur d\u2019un attentat imput\u00e9 \u00e0 des organisations d\u2019extr\u00eame gauche. Rapidement, la presse \u00e9voquera les incoh\u00e9rences des versions polici\u00e8res. Le commissaire responsable, bien que blanchi par la justice, est consid\u00e9r\u00e9 aujourd\u2019hui comme coauteur du crime. Dario Fo choisit de mettre en sc\u00e8ne un \u201cfou\u201d, qui par son extravagance a le culot de se faire passer pour un juge et d\u2019obliger les policiers \u00e0 se justifier. Ces derniers, inventant mensonges sur mensonges, se trouvent pris dans leurs contradictions. Dario Fo fait de cette com\u00e9die une satire de l\u2019Italie des ann\u00e9es 60 en attaquant la police dont de nombreux agents ont servi durant la p\u00e9riode fasciste et se reconnaissent encore dans cette id\u00e9ologie. </p> <p>Dans la sc\u00e8ne \u00e9tudi\u00e9e, le mensonge est utilis\u00e9 par tous les protagonistes. Du c\u00f4t\u00e9 des policiers, pour travestir le r\u00e9el. Du c\u00f4t\u00e9 du fou, pour faire au contraire \u00e9clater la v\u00e9rit\u00e9.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/#problematique","title":"Probl\u00e9matique","text":"<p>On cherchera comment dans cette sc\u00e8ne satirique et grin\u00e7ante, Dario Fo use du mensonge pour faire surgir la v\u00e9rit\u00e9.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/#plan","title":"Plan","text":"<ol> <li>La recherche absurde des causes (\u2192 \u201cpas la moindre talonnette\u2026\u201d)</li> <li>Un d\u00e9tail accablant (\u2192 \u201cCorriere della Serra\u201d)</li> <li>Les criminels d\u00e9masqu\u00e9s.</li> </ol>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/#la-recherche-absurde-des-causes","title":"La recherche absurde des causes","text":"<p>LE FOU. \u2013\u00a0Et venons en au fait\u00a0: le saut par la fen\u00eatre. LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0D\u2019accord.</p> <p>Le fou se faisant passer pour un juge cherche \u00e0 aborder les \u201cfaits\u201d : il dispose paradoxalement d\u2019une m\u00e9thode. Il aborde aussit\u00f4t la question principale, mais \u00e9voqu\u00e9e dans un mensonge qui reprend le r\u00e9cit policier : le \u201csaut par la fen\u00eatre\u201d, [[P\u00e9riphrase|p\u00e9riphrase]] [[Euph\u00e9misme|euph\u00e9mis\u00e9e]] destin\u00e9e \u00e0 rassurer les policiers.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Notre anarchiste, pris d\u2019un\u00a0raptus\u00a0\u2013\u00a0nous verrons plus tard \u00e0 chercher ensemble un motif plausible pour ce geste d\u00e9ment\u2026\u00a0\u2013 se l\u00e8ve d\u2019un bond, prend son \u00e9lan\u2026 \u00c0 propos, qui lui a fait la courte \u00e9chelle\u00a0?</p> <ul> <li>le pronom personnel \u201cnotre\u201d est polys\u00e9mique. Il d\u00e9signe le vocabulaire professionnel, mais \u00e9galement peut s\u2019analyser comme un [[Tour hypocoristique|hypochoristique]]\u00a0: le fou \u00e9tant ici associ\u00e9 au public par complicit\u00e9, il permet de marquer le double langage du fou.</li> <li>Le terme raptus, du latin \u201cenl\u00e8vement, ravissement\u201d d\u00e9signe un \u00e9tat psychologique de d\u00e9compensation brutale qui peut conduire au meurtre ou au suicide. C\u2019est la th\u00e8se d\u00e9fendue par les policiers initialement pour justifier la mort de l\u2019anarchiste.</li> <li>La fausse complicit\u00e9 du fou est rendue manifeste par le \u201cnous\u201d qui semble inclure le juge et les policiers dans un m\u00eame camp partageant le m\u00eame int\u00e9r\u00eat. Le \u201cgeste d\u00e9ment\u201d, hyperbole qui sert \u00e0 caract\u00e9riser le suicide, est \u00e9voqu\u00e9 sur le ton de l\u2019alibi \u00e0 trouver pour les policiers.</li> <li>Le pr\u00e9sent de narration sert \u00e0 rendre la sc\u00e8ne vivante. Il est interrompu par une [[R\u00e9ticence ou aposiop\u00e8se|aposiop\u00e8se]] qui semble innocente, mais provoque une rupture de ton de l\u2019ordre du [[Zeugme ou zeugma|zeugme]]. Ce zeugme produit un effet comique.</li> </ul> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0La courte \u00e9chelle\u00a0?</p> <p>Dans une stichomythie, le commissaire manifeste son incompr\u00e9hension. C\u2019est une r\u00e9plique typique de farce ou de com\u00e9die, car elle invite l\u2019interlocuteur \u00e0 d\u00e9velopper sa pens\u00e9e et donc l\u2019effet comique.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Oui\u00a0! Lequel d\u2019entre vous s\u2019est plac\u00e9 pr\u00e8s de la fen\u00eatre, les doigts entrelac\u00e9s, \u00e0 la hauteur du ventre, comme \u00e7a. Pour qu\u2019il puisse prendre son appel\u2026 et bzzmmm\u00a0! Il s\u2019envole par-dessus la balustrade.</p> <p>Le fou imite une forme de courte \u00e9chelle dans un comique de geste inspir\u00e9 de la farce. De nouveau, \u201cl\u2019envol\u201d est une [[Litote|litote]]. L\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de la r\u00e9plique r\u00e9side dans l\u2019id\u00e9e que si un policier a aid\u00e9 l\u2019anarchiste \u00e0 \u201cs\u2019envoler\u201d de mani\u00e8re ironique, l\u2019homicide n\u2019est pas loin \u2013 mais le personnage demeure allusif.</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Oh\u00a0! monsieur le juge. Vous pr\u00e9tendez que nous\u2026</p> <p>Le commissaire ne s\u2019y trompe pas : il saisit la port\u00e9e de l\u2019allusion et la r\u00e9fute avec une protestation d\u2019innocence forc\u00e9e.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Ne vous \u00e9chauffez pas\u2026 Je demandais simplement\u2026 je pensais que\u2026 comme il s\u2019agit de sauter assez haut, avec si peu d\u2019\u00e9lan, sans aide ext\u00e9rieure\u2026 je ne voudrais pas que quelqu\u2019un p\u00fbt mettre en doute\u2026</p> <p>Le fou coupe le commissaire, et se montre rassurant, comme le montrent ses multiples phrases inachev\u00e9es et les modalisateurs. Il pr\u00e9tend encore chercher \u00e0 justifier le r\u00e9cit des policiers.</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Il n\u2019y a rien \u00e0 mettre en doute, monsieur le juge, je vous assure\u2026 il a tout fait tout seul\u00a0!</p> <p>C\u2019est au tour du commissaire de couper le juge, dans une exclamation qui traduit son angoisse, ainsi que l\u2019indique la formule assertive \u201cje vous, l\u2019assure\u201d. L\u2019expression \u201cil a tout fait tout seul\u201d ressort aussi du vocabulaire enfantin et donne la tonalit\u00e9 du comique de mots \u00e0 cette r\u00e9plique.</p> <p>LE FOU \u2013\u00a0Il n\u2019y avait m\u00eame pas un tremplin, comme dans les comp\u00e9titions\u00a0? LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Non\u2026</p> <p>Le fou utilise avec ironie le ressort des enqu\u00eateurs dans les films policiers afin de stimuler la m\u00e9moire ou de susciter un souvenir avec l\u2019adverbe \u201cm\u00eame\u201d. Cependant, cette question est absurde, puisque le juge associe l\u2019enqu\u00eate \u00e0 une \u201ccomp\u00e9tition\u201d de gymnastique ou d\u2019athl\u00e9tisme. Le d\u00e9calage produit ici le comique, car le commissaire r\u00e9pond s\u00e9rieusement.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Le sauteur portait peut-\u00eatre des chaussures avec des talonnettes \u00e0 ressort, \u00e0 la Brummel\u00a0!</p> <p>Le fou utilise un nom \u00e0 connotation comique, \u201cle sauteur\u201d, pour d\u00e9signer la victime. Il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une gloire du saut en hauteur \u00e0 l\u2019\u00e9poque, le sovi\u00e9tique Valeriy Brummel, et aux chaussures que portent les athl\u00e8tes. Une nouvelle fois, le comique provient du d\u00e9calage entre la gravit\u00e9 de la situation et les hypoth\u00e8ses absurdes du fou, qui percutent les mensonges des policiers.</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Pas la moindre talonnette\u2026</p> <p>Demeurant au premier degr\u00e9, le commissaire r\u00e9pond par une n\u00e9gation totale comme si un tel \u00e9l\u00e9ment pouvait faire partie de l\u2019enqu\u00eate.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/#un-detail-accablant","title":"Un d\u00e9tail accablant","text":"<p>LE FOU. \u2013\u00a0Ainsi, nous avons d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un homme qui mesure tout au plus un m\u00e8tre soixante, sans aide, sans tabouret\u2026 de l\u2019autre une demi-douzaine de policiers qui se trouvent dans un rayon d\u2019un m\u00e8tre ou deux, que dis-je, il y en avait m\u00eame un tout pr\u00e8s de la fen\u00eatre, et ils n\u2019ont pas le temps d\u2019intervenir\u2026</p> <ul> <li>Le fou r\u00e9sume la sc\u00e8ne dans une tirade qui parodie les r\u00e9cits de d\u00e9tective. Il r\u00e9capitule ainsi les indices. </li> <li>La tirade se construit sur des [[Correction|corrections]] qui marquent la r\u00e9flexion \u00e0 l\u2019oral.</li> <li>La conclusion est \u00e9vidente, mais n\u2019est pas prononc\u00e9e par le personnage. Elle est remplac\u00e9e par les points de suspension qui marquent une [[R\u00e9ticence ou aposiop\u00e8se|aposiop\u00e8se]] : le public peut quant \u00e0 lui tirer toutes les conclusions n\u00e9cessaires de la situation.</li> </ul> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0C\u2019est arriv\u00e9 si brusquement\u2026</p> <p>Les deux r\u00e9pliques qui suivent la tirade constituent la justification embrouill\u00e9e des policiers. Le commissaire ne trouve que l\u2019adverbe intensif \u201csi\u201d pour \u00e9voquer sa surprise.</p> <p>L\u2019AGENT. \u2013\u00a0Vous n\u2019imaginez pas \u00e0 quel point il \u00e9tait agile, du vif-argent\u2026 j\u2019ai \u00e0 peine eu le temps de l\u2019attraper par un pied.</p> <p>L\u2019agent recourt \u00e0 l\u2019hyperbole : - \u201c\u00e0 quel point\u201d - le \u201cvif-argent\u201d, terme synonyme de mercure, un m\u00e9tal qui se caract\u00e9rise par son insaisissabilit\u00e9 \u00e0 temp\u00e9rature ambiante. Il s\u2019agit ici d\u2019une m\u00e9taphore, proche d\u2019expressions du langage courant.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Ah\u00a0! vous voyez que ma technique de la provocation est efficace\u2026 vous l\u2019avez attrap\u00e9 par un pied\u00a0!</p> <p>L\u2019interjection \u201cah\u201d souligne la satisfaction du fou, qui obtient une information nouvelle, validant sa m\u00e9thode consistant \u00e0 mentir pour obtenir la v\u00e9rit\u00e9.</p> <p>L\u2019AGENT. \u2013\u00a0Oui, mais sa chaussure m\u2019est rest\u00e9e dans la main, et il s\u2019est retrouv\u00e9 en bas quand m\u00eame.</p> <p>L\u2019agent parle trop. Constant dans son souci de se justifier, il ajoute un d\u00e9tail : il a retenu une \u201cchaussure\u201d de la victime. L\u2019expression de sa d\u00e9ception (\u201cquand m\u00eame\u201d) produit l\u00e0 encore un d\u00e9calage comique.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Aucune importance. L\u2019important est que la chaussure soit rest\u00e9e. La chaussure est la preuve irr\u00e9futable que vous vouliez le sauver\u00a0!</p> <ul> <li>\u201cAucune importance\u201d le juge fait comme si la mort de l\u2019anarchiste ne comptait pas.</li> <li>Le fou a un coup d\u2019avance : il prend acte de la d\u00e9claration de l\u2019agent en flattant les policiers et en mentant en \u00e9voquant la \u201cpreuve irr\u00e9futable\u201d de l\u2019innocence de l\u2019agent.</li> </ul> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0C\u2019est irr\u00e9futable\u00a0!</p> <p>Le commissaire, trop heureux de s\u2019en tirer \u00e0 si bon compte, r\u00e9p\u00e8te dans une phrase exclamative l\u2019expression du juge produisant un comique de mots.</p> <p>LE PR\u00c9FET, \u00e0 l\u2019agent. \u2013\u00a0Bravo\u00a0! L\u2019AGENT. \u2013\u00a0Je vous remercie, monsieur le\u2026 LE PR\u00c9FET. \u2013\u00a0Silence\u00a0!</p> <p>L\u2019encha\u00eenement des stichomythies rel\u00e8ve du comique de mots dans l\u2019esprit de la farce : - le pr\u00e9fet f\u00e9licite l\u2019agent, sans doute parce qu\u2019il est heureux du caract\u00e8re opportun du mensonge qui lui semble-t-il mettra fin \u00e0 la proc\u00e9dure. - L\u2019agent essaie de prendre la parole. - Il est aussit\u00f4t coup\u00e9 par le pr\u00e9fet, qui venait pourtant de le f\u00e9liciter, lui intimant le \u201csilence\u201d et le renvoyant \u00e0 sa place au bas de la hi\u00e9rarchie polici\u00e8re. Ces f\u00e9licitations, le pr\u00e9fet le sait, n\u2019ont d\u2019ailleurs pas de cause r\u00e9elle.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Minute\u00a0!\u2026 il y a l\u00e0 quelque chose qui ne cadre pas (Il montre une feuille aux policiers.) Le suicid\u00e9 avait-il trois chaussures\u00a0?</p> <p>Au moment de la plus grande satisfaction des policiers, le juge provoque la stupeur en consultant la d\u00e9position pr\u00e9c\u00e9dente des policiers, qui ne \u201ccadre pas\u201d avec le mensonge de l\u2019agent. Il pose ainsi une question faussement anodine et comique sur les \u201ctrois chaussures\u201d du personnage.</p> <p>LE PR\u00c9FET. \u2013\u00a0Trois chaussures\u00a0?</p> <p>Le pr\u00e9fet montre son incompr\u00e9hension, permettant au fou de d\u00e9velopper son raisonnement.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Eh oui\u00a0! l\u2019une serait rest\u00e9e entre les mains du policier\u2026 Il en a t\u00e9moign\u00e9 lui-m\u00eame quelques jours apr\u00e8s l\u2019accident\u2026 (Il montre la feuille.) Regardez\u00a0!</p> <p>Le fou, qui devrait \u00eatre irrationnel, montre au contraire qu\u2019il s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 capable de chercher la preuve et de la montrer. Mais il semble le faire dans un premier temps au service des policiers.</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0C\u2019est vrai\u2026 Il l\u2019a racont\u00e9 au reporter du\u00a0Corriere della Sera.</p> <p>Le commissaire, qui manque encore une fois de lucidit\u00e9, confirme d\u2019un ton enthousiaste la d\u00e9claration de l\u2019agent, sans comprendre l\u2019implication du sous-entendu des \u201ctrois chaussures\u201d.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/#les-criminels-demasques","title":"Les criminels d\u00e9masqu\u00e9s","text":"<p>LE FOU. \u2013\u00a0Mais l\u00e0, en annexe, on certifie que l\u2019anarchiste mourant sur le pav\u00e9 de la cour avait encore ses deux chaussures aux pieds. C\u2019est ce qu\u2019ont t\u00e9moign\u00e9 ceux qui sont accourus sur place, entre autres un reporter de\u00a0L\u2019Unit\u00e0\u00a0et des journalistes de passage.</p> <p>Le fou fait la d\u00e9monstration des incoh\u00e9rences des d\u00e9clarations polici\u00e8res : - la conjonction de coordination \u201cmais\u201d marque l\u2019opposition. Le compl\u00e9ment circonstanciel en incise \u201cen annexe\u201d ajoute la force de l\u2019\u00e9crit aux \u00e9l\u00e9ments qu\u2019il avance. - Le d\u00e9calage entre la proposition faisant \u00e9tat du d\u00e9c\u00e8s du militant et des deux chaussures conserve une dimension absurde : il faut compter les chaussures pour obtenir la v\u00e9rit\u00e9. - Un effet d\u2019accumulation dans le lexique de l\u2019attestation employ\u00e9 permet de montrer qu\u2019il s\u2019agit de la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tablie.</p> <p>LE COMMISSAIRE SPORTIF. \u2013\u00a0Je ne comprends pas\u2026</p> <p>La seule r\u00e9action possible du commissaire est de manifester son incompr\u00e9hension. Une nouvelle fois, il est pris au pi\u00e8ge et se trouve d\u00e9pourvu d\u2019explication. L\u2019ellipse marque une r\u00e9ticence, qui sera mise \u00e0 profit par le fou.</p> <p>LE FOU. \u2013\u00a0Moi non plus\u00a0! \u00c0 moins que cet agent, particuli\u00e8rement rapide, ait eu le temps de d\u00e9gringoler l\u2019escalier, atteindre le palier du deuxi\u00e8me \u00e9tage, se mettre \u00e0 la fen\u00eatre avant le passage du suicidaire, lui enfiler sa chaussure au vol et remonter comme un bolide au quatri\u00e8me \u00e9tage, au moment o\u00f9 le malheureux atteignait le sol.</p> <ul> <li>L\u2019exclamation \u201cmoi non plus\u201d met en lumi\u00e8re l\u2019incoh\u00e9rence des policiers.</li> <li>Le fou envisage alors une hypoth\u00e8se absurde, construite sur un encha\u00eenement de proposition infinitives.</li> <li>L\u2019hyperbole du \u201cbolide\u201d, le champ lexical de la vitesse, sont autant de marque du registre ironique employ\u00e9 par le fou.</li> <li>La seule conclusion possible : l\u2019agent a menti.</li> </ul>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/#conclusion","title":"Conclusion","text":"<p>Dans cet extrait, le fou dit le vrai, les policiers mentent et la v\u00e9rit\u00e9 surgit de la confrontation. Cette parodie de sc\u00e8ne de d\u00e9tective, plong\u00e9e dans un univers de farce, permet de produire une satire efficace qui conduit le public \u00e0 se demander comment de tels mensonges ont pu \u00eatre prof\u00e9r\u00e9s avec l\u2019espoir de dissimuler longtemps le r\u00e9el.</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/#textes-complementaires","title":"Textes compl\u00e9mentaires","text":"<p>\u00c9l\u00e9ment de bibliographie : https://doi.org/10.4000/cher.363</p>"},{"location":"1STI2D/The%CC%81a%CC%82tre/03%20-%20Mort%20accidentelle%20d%E2%80%98un%20anarchiste%20-%20Dario%20Fo/#prologue","title":"Prologue","text":"<p>Cette com\u00e9die raconte un fait r\u00e9el survenu en 1921, en Am\u00e9rique.</p> <p>Un anarchiste nomm\u00e9 Salsedo, un \u00e9migr\u00e9 italien, \u00ab\u00a0passa\u00a0\u00bb par la fen\u00eatre du 14e\u00a0\u00e9tage du commissariat central de New York. Le chef de la police d\u00e9clara qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un suicide.</p> <p>Il y eut une premi\u00e8re enqu\u00eate, puis une contre-enqu\u00eate men\u00e9e par la magistrature. On d\u00e9couvrit que les policiers avaient litt\u00e9ralement flanqu\u00e9 l\u2019anarchiste par la fen\u00eatre pendant l\u2019interrogatoire.</p> <p>Afin de rendre l\u2019action plus actuelle, donc plus dramatique, nous nous sommes permis de recourir \u00e0 un stratag\u00e8me fr\u00e9quent au th\u00e9\u00e2tre. C\u2019est-\u00e0-dire que nous avons transpos\u00e9 toute l\u2019action \u00e0 notre \u00e9poque et que nous l\u2019avons situ\u00e9e non pas \u00e0 New York mais dans une ville italienne quelconque, mettons Milan.</p> <p>En bonne logique, pour \u00e9viter les anachronismes, nous avons d\u00fb appeler commissaires les divers sh\u00e9rifs, pr\u00e9fets de police (questori) les inspecteurs, et ainsi de suite.</p> <p>Encore une remarque. Toute analogie avec des \u00e9v\u00e9nements et des personnages qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique de notre temps serait \u00e0 imputer \u00e0 la subtile magie dont le th\u00e9\u00e2tre est coutumier et par l\u2019effet de laquelle, si souvent, m\u00eame des histoires un peu folles, compl\u00e8tement invent\u00e9es, se sont trouv\u00e9es impun\u00e9ment copi\u00e9es par la r\u00e9alit\u00e9\u00a0!</p> <p>\u2014\u00a0Mort accidentelle d\u2019un anarchiste, Prologue, Dario Fo, 1970.</p> <p>Le Monde, \u00ab\u00a0Italie\u00a0: les anciens dirigeants de Lotta Continua obtiennent la r\u00e9vision de leur proc\u00e8s\u00a0\u00bb, 26 ao\u00fbt 1999  </p> <p>\u00c0 l\u2019\u00e9poque, Lotta Continua avait lanc\u00e9 une farouche campagne de presse contre le commissaire, consid\u00e9r\u00e9 comme le responsable de la mort d\u2019un anarchiste, Giuseppe Pinelli, \u00ab\u00a0tomb\u00e9\u00a0\u00bb en d\u00e9cembre 1969 de la fen\u00eatre du troisi\u00e8me \u00e9tage de la pr\u00e9fecture de police de Milan. Giuseppe Pinelli et Pietro Valpreda, autre anarchiste, avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s comme suspects dans l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019attentat \u00e0 la bombe de la Piazza Fontana, qui avait fait 16 morts le 12 d\u00e9cembre 1969 et donn\u00e9 le coup d\u2019envoi \u00e0 ce qui allait s\u2019appeler la \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de la tension\u00a0\u00bb. L\u2019extr\u00eame gauche \u00e9tait alors la seule \u00e0 d\u00e9noncer dans cet attentat un \u00ab\u00a0massacre d\u2019Etat\u00a0\u00bb perp\u00e9tr\u00e9 par l\u2019extr\u00eame droite couverte par les services secrets int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 bloquer l\u2019avanc\u00e9e de la gauche dans le pays.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/","title":"Th\u00e8me 01 - Le droit \u00e0 l'avortement","text":"<p>Entre progr\u00e8s et reculs, quelle histoire, quel devenir, quels enjeux\u00a0?</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Document%2001/","title":"Non, tu n'as pas de nom","text":"<p>1974</p> <p>Anne Sylvestre</p> <p>Non non tu n\u2019as pas de nom Non tu n\u2019as pas d\u2019existence Tu n\u2019es que ce qu\u2019on en pense Non non tu n\u2019as pas de nom</p> <p>Oh non tu n\u2019es pas un \u00eatre Tu le deviendrais peut-\u00eatre Si je te donnais asile Si c\u2019\u00e9tait moins difficile S\u2019il me suffisait d\u2019attendre De voir mon ventre se tendre Si ce n\u2019\u00e9tait pas un pi\u00e8ge Ou quel douteux sortil\u00e8ge</p> <p>Non non tu n\u2019as pas de nom\u2026</p> <p>Savent-ils que \u00e7a transforme L\u2019esprit autant que la forme Qu\u2019on te porte dans la t\u00eate Que jamais \u00e7a ne s\u2019arr\u00eate Tu ne seras pas mon centre Que savent-ils de mon ventre Pensent-ils qu\u2019on en dispose Quand je suis tant d\u2019autres choses</p> <p>Non non tu n\u2019as pas de nom\u2026</p> <p>D\u00e9j\u00e0 tu me mobilises Je sens que je m\u2019amenuise Et d\u2019instinct je te r\u00e9siste Depuis si longtemps j\u2019existe Depuis si longtemps je t\u2019aime Mais je te veux sans probl\u00e8me Aujourd\u2019hui je te refuse Qui sont-ils ceux qui m\u2019accusent</p> <p>Non non tu n\u2019as pas de nom\u2026</p> <p>\u00c0 supposer que tu vives Tu n\u2019es rien sans ta captive Mais as-tu plus d\u2019importance Plus de poids qu\u2019une semence Oh ce n\u2019est pas une f\u00eate C\u2019est plut\u00f4t une d\u00e9faite Mais c\u2019est la mienne et j\u2019estime Qu\u2019il y a bien deux victimes</p> <p>Non non tu n\u2019as pas de nom\u2026</p> <p>Ils en ont bien de la chance Ceux qui croient que \u00e7a se pense \u00c7a se hurle \u00e7a se souffre C\u2019est la mort et c\u2019est le gouffre C\u2019est la solitude blanche C\u2019est la chute l\u2019avalanche C\u2019est le d\u00e9sert qui s\u2019\u00e9gr\u00e8ne Larme \u00e0 larme peine \u00e0 peine</p> <p>Non non tu n\u2019as pas de nom\u2026</p> <p>Quiconque se mettra entre Mon existence et mon ventre N\u2019aura que m\u00e9pris ou haine Me mettra au rang des chiennes C\u2019est une bataille lasse Qui me laissera des traces Mais de traces je suis faite Et de coups et de d\u00e9faites  </p> <p>Non non tu n\u2019as pas de nom Non tu n\u2019as pas d\u2019existence Tu n\u2019es que ce qu\u2019on en pense Non non tu n\u2019as pas de nom</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Document%2002/","title":"L\u2019avortement, un droit pour toutes sauf dans les Hauts-de-France","text":"<p>Catherine Durand, publi\u00e9 le 08/03/2023 dans Marie-Claire</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Document%2003/","title":"Discours de Simone Veil","text":"<p>D\u00e9claration de Mme Simone Veil, ministre de la sant\u00e9, sur les motifs de la r\u00e9forme de la l\u00e9gislation sur l'avortement, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 26 novembre 1974.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Document%2004/","title":"Revue de litt\u00e9rature scientifique","text":""},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Document%2004/#conclusion-de-la-revue-de-litterature-scientifique-le-traumatisme-post-ivg-une-realite-scientifique","title":"Conclusion de la revue de litt\u00e9rature scientifique Le traumatisme post-IVG, une r\u00e9alit\u00e9 scientifique ?","text":"<p>Dr Laurence Esterle, publi\u00e9 sur le site de l\u2019ANCIC.</p> <p>L\u2019augmentation du risque de survenue de troubles psychiques apr\u00e8s une IVG est tr\u00e8s controvers\u00e9e sur le plan scientifique : certains auteurs montrent que l\u2019IVG augmente significativement ce risque, d\u2019autres, que ce n\u2019est pas le cas. De nombreux probl\u00e8mes m\u00e9thodologiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s d\u2019abord dans la revue effectu\u00e9e par Charles et al en 2008 puis dans celle du RCP en 2011. Au bout du compte, les deux seuls articles qui font preuve d\u2019une bonne ou tr\u00e8s bonne m\u00e9thodologie montrent que l\u2019IVG n\u2019augmente pas le risque de d\u00e9velopper des troubles mentaux si on prend en compte les ant\u00e9c\u00e9dents de troubles mentaux. Les r\u00e9sultats de l\u2019un des auteurs les plus prolixes sur l\u2019impact n\u00e9gatif de l\u2019IVG (Coleman) ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises par la communaut\u00e9 scientifique. Cet auteur s\u2019affiche par ailleurs comme r\u00e9solument \u2018Pro-Life\u2019, ce qui a pu mettre en doute son honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle. L\u2019h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la qualit\u00e9 des m\u00e9thodes et des r\u00e9sultats, qui a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e dans la revue du RCP mais aussi dans celles de l\u2019APA et de Charles et al, doit donc inciter \u00e0 la prudence quant \u00e0 l\u2019utilisation de tel ou tel article par les professionnels de sant\u00e9, les d\u00e9cideurs ou la soci\u00e9t\u00e9 (au sens large), \u00e0 faire preuve d\u2019honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle et \u00e0 recourir si besoin \u00e0 une expertise m\u00e9thodologique pour s\u2019assurer de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des r\u00e9sultats.</p> <p>Au bout du compte, que peut-on dire sur le risque de survenue de troubles psychiques apr\u00e8s une IVG (dans les pays o\u00f9 elle est autoris\u00e9e)\u00a0?</p> <p>Nos conclusions rejoignent celles de l\u2019analyse du RCP, mais aussi celles de Charles et al et de l\u2019APA :</p> <ol> <li>Aucune preuve tangible ne permet d\u2019affirmer actuellement que l\u2019IVG peut \u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019une augmentation de la fr\u00e9quence de troubles mentaux ;</li> <li>Ce qui ne signifie pas que des femmes ayant eu une IVG ne pr\u00e9sentent pas de troubles psychiques, et notamment les femmes qui pr\u00e9sentaient d\u00e9j\u00e0 un trouble mental avant l\u2019IVG, ou qui ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 certaines formes de violence ;</li> <li>Aucune preuve tangible n\u2019existe actuellement pour penser que les femmes qui interrompent une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e pr\u00e9sentent plus de troubles mentaux que celles qui l\u2019ont men\u00e9e \u00e0 terme.</li> </ol> <p>Dans la mesure o\u00f9 les facteurs de risque de la survenue de troubles mentaux apr\u00e8s une IVG correspondent \u00e0 des ant\u00e9c\u00e9dents de troubles mentaux ou d\u2019exposition \u00e0 la violence, il appartient donc aux professionnels de sant\u00e9 de rechercher ces facteurs et de prendre tout sp\u00e9cialement en charge les femmes concern\u00e9es.</p> <p>Notes\u00a0: APA\u00a0: American Psychological Association RCP\u00a0: Royal College of Psychiatrists</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Document%2005/","title":"Annie Col\u00e8re","text":"<p>Bande-annonce du film Annie Col\u00e8re, Blandine Lenoir, 2022</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Document%2006/","title":"\u00c9mission radiophonique","text":"<p>Droit \u00e0 l'avortement, la tentation du recul, France Inter, dimanche 20 mai 2018.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Document%2007/","title":"Documentaire audiovisuel","text":"<p>Proc\u00e8s de Bobigny : le combat de Gis\u00e8le Halimi pour l\u00e9galiser l'avortement</p> <p>Documentaire t\u00e9l\u00e9visuel r\u00e9alis\u00e9 par C\u00e9dric Condon, 2022</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Document%2008/","title":"Appel \u00e0 mobilisation","text":"<p>Appel \u00e0 rassemblement dans la Somme en 2022</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2001%20-%20Avortement/Questions/","title":"Questions","text":"<p>Recherche documentaire\u00a0:</p> <ol> <li>Quelle \u00e9volution prochaine aura lieu dans le droit \u00e0 l\u2019avortement ?</li> <li>Quelle \u00e9volution importante du droit \u00e0 l'avortement a eu lieu ces     derni\u00e8res ann\u00e9es aux USA\u00a0?</li> <li>O\u00f9 en est le droit \u00e0 l\u2019avortement en France ? R\u00e9digez un point \u00e0     l'\u00e9crit que vous devrez \u00eatre capables de faire \u00e0 l'oral en quelques     minutes.</li> </ol> <p>Doc 1</p> <ol> <li>Qui sont les personnages d\u00e9sign\u00e9s dans la chanson ?</li> <li>Quelle interpr\u00e9tation faites-vous du refrain ?</li> <li>Est-ce une chanson engag\u00e9e ? Pour quoi ?</li> <li>Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019une chanson sur ce type de probl\u00e9matique ?</li> <li>De quel \u00e9v\u00e9nement fran\u00e7ais cette chanson est-elle contemporaine ?</li> </ol> <p>Doc 2</p> <ol> <li>Quel est l'int\u00e9r\u00eat du photographique ? Quel effet produit-il\u00a0?</li> <li>R\u00e9sum\u00e9 par arpentage (consigne explicit\u00e9e en cours).</li> <li>Quel est le type de publication auquel appartient Marie-Claire\u00a0?     Quels sont les pr\u00e9jug\u00e9s que l\u2019on a habituellement concernant ce     type de publications\u00a0?</li> <li>Le th\u00e8me et le ton de l\u2019article vous semblent-t-ils correspondre \u00e0     ces pr\u00e9jug\u00e9s ? Pourquoi ?</li> <li>Que permet le chapeau introducteur ?</li> </ol> <p>Doc 3</p> <ol> <li>Comment Veil pr\u00e9sente-t-elle l\u2019avortement ?</li> <li>Qu\u2019en pensez-vous ? S'agit-il d'une bonne strat\u00e9gie\u00a0? Sur quels     points insisteriez-vous davantage\u00a0?</li> </ol> <p>Doc 4</p> <ol> <li>Quelle est la nature de ce document\u00a0?</li> <li>Quels constats fait l'autrice du document \u00e0 l'issue de sa revue\u00a0?</li> <li>Quelle conclusion tire l'autrice de son travail\u00a0?</li> <li>Quelles informations ce document apporte-t-il sur la m\u00e9thode     scientifique\u00a0?</li> </ol> <p>Doc 5</p> <ol> <li>Qu'est-ce qui donne envie de voir le film\u00a0?</li> <li>Quelles sont les caract\u00e9ristiques sociales du personnage principal\u00a0?</li> <li>Commentez la musique utilis\u00e9e.</li> <li>D\u00e9crivez un passage comique dans la bande annonce. Qu'est-ce qui     produit l'effet comique\u00a0?</li> </ol> <p>Document 6</p> <ol> <li> <p>Jusqu'\u00e0 la 33<sup>e</sup> minute\u00a0:</p> <ol> <li>Sur quel pays se concentre le reportage\u00a0?</li> <li>R\u00e9sumez le point de vue exprim\u00e9 par deux femmes dans le     reportage\u00a0: l'une militant pour le droit \u00e0 l'avortement, l'autre     oppos\u00e9e \u00e0 tout changement.</li> <li>Quelle institution p\u00e8se de tout son poids dans le d\u00e9bat     politique\u00a0? Expliquez.</li> <li>Apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 le reportage, donnez deux facteurs possibles     de changement dans ce pays.</li> </ol> </li> <li> <p>\u00c0 partir de la 33<sup>e</sup> minute\u00a0: r\u00e9sumez le bilan sur le droit \u00e0 l'IVG     en Europe.</p> </li> <li> <p>\u00c0 partir de la 40<sup>e</sup> minute\u00a0: expliquez les nouvelles m\u00e9thodes des     militants contre le droit \u00e0 l'IVG. Comment utilisent-ils la langue\u00a0?</p> </li> </ol> <p>Document 7</p> <ol> <li>Qu'est-il arriv\u00e9 \u00e0 Marie-Claire\u00a0?</li> <li>Qui est la personne qui d\u00e9fend Marie-Claire\u00a0?</li> <li>En quelle ann\u00e9e se d\u00e9roule le proc\u00e8s\u00a0? Quels \u00e9v\u00e9nements     pr\u00e9c\u00e8de-t-il\u00a0?</li> <li>Comment se nomment les personnes qui se mobilisent en faveur de     Marie-Claire\u00a0?</li> <li>Quel choix d\u00e9cisif fait Marie-Claire accompagn\u00e9e de son avocate\u00a0?</li> <li>Quels sont les choix tactiques effectu\u00e9s par l'avocate\u00a0?</li> </ol> <p>Document 8</p> <ol> <li>Quelle est la nature de ce document\u00a0?</li> <li>Que d\u00e9noncent les r\u00e9dactrices du tract\u00a0?</li> <li>Quelle revendication est exprim\u00e9e par les r\u00e9dactrices du document\u00a0?</li> </ol> <p>Synth\u00e8se</p> <p>Construisez un tableau sur le mod\u00e8le suivant et remplissez-le avec vos notes personnelles</p> Document Nature du doc / date / contexte Id\u00e9es principales, explicites et implicites Doc 1 \u2026 Id\u00e9e 1 ... ... ... <p>\u00c9criture personnelle / Essai</p> <p>Le jour de l'adoption du projet de loi l\u00e9galisant l'IVG en France, r\u00e9agissant \u00e0 l'enthousiasme d'une jeune f\u00e9ministe, Simone de Beauvoir d\u00e9clara\u00a0: \u00ab\u00a0Certes, Claudine, nous avons gagn\u00e9, mais temporairement. Il suffira d'une crise politique, \u00e9conomique et religieuse, pour que les droits des femmes, nos droits, soient remis en question. Votre vie durant, vous devrez demeurer vigilante.\u00a0\u00bb</p> <p>Que pensez-vous de cet avertissement\u00a0?</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/","title":"Th\u00e8me 02 - La question \u00e9cologique","text":"<p>\u00c9cologie, in\u00e9galit\u00e9s, mobilisations</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2001/","title":"Avec trois \u00e9pisodes de canicule, l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 est le plus meurtrier depuis 2003","text":"<p>La France a enregistr\u00e9 un exc\u00e8s de mortalit\u00e9 de plus de 2\u00a0800 personnes lors des canicules, selon les donn\u00e9es de Sant\u00e9 publique France publi\u00e9es lundi.</p> <p>Delphine Roucaute, le 21 novembre 2022, Le Monde</p> <p>Il s\u2019agit de l\u2019\u00e9pisode caniculaire le plus meurtrier depuis 2003. Selon les calculs de Sant\u00e9 publique France (SPF) publi\u00e9s lundi 21 novembre, un exc\u00e8s de mortalit\u00e9 de 2 816 personnes par rapport aux cinq derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 lors des trois \u00e9pisodes de canicule qui ont marqu\u00e9 l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 en France, le deuxi\u00e8me \u00e9t\u00e9 le plus chaud observ\u00e9 en France depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.</p> <p>\u00ab C\u2019est un nombre de d\u00e9c\u00e8s tr\u00e8s important, d\u2019autant plus qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 sur une p\u00e9riode tr\u00e8s courte, en seulement quarante-quatre jours, c\u2019est-\u00e0-dire sur les p\u00e9riodes du 14 au 22 juin, du 9 au 27 juillet et du 27 juillet au 14 ao\u00fbt \u00bb, souligne Guillaume Boulanger, responsable de l\u2019unit\u00e9 qualit\u00e9 des milieux de vie et du travail et sant\u00e9 des populations \u00e0 SPF. Au total, il s\u2019agit d\u2019un exc\u00e8s de mortalit\u00e9 de +16,7 % par rapport aux cinq ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.</p> <p>Ce chiffre peut para\u00eetre tr\u00e8s inf\u00e9rieur aux premi\u00e8res estimations \u00e9tablies d\u00e9but septembre par l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee), qui calculait un exc\u00e8s de mortalit\u00e9 de plus de 11 000 personnes de d\u00e9but juin \u00e0 la mi-ao\u00fbt. C\u2019est parce qu\u2019ici SPF se base sur la d\u00e9finition stricte de la canicule, une p\u00e9riode de trois jours au minimum durant lesquels la temp\u00e9rature, de nuit comme de jour, d\u00e9passe les seuils fix\u00e9s par d\u00e9partement. Mais en prenant en compte l\u2019ensemble de la p\u00e9riode estivale, du 1er juin au 15 septembre, SPF arrive aux m\u00eames estimations d\u2019exc\u00e8s de mortalit\u00e9, toutes causes confondues : jusqu\u2019\u00e0 10 420 d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires en France m\u00e9tropolitaine, sans que l\u2019on sache pr\u00e9cis\u00e9ment la part de morts cons\u00e9cutives \u00e0 la chaleur. \u00ab Une part de cet exc\u00e8s de mortalit\u00e9 estivale est vraisemblablement due \u00e0 une exposition de la population \u00e0 des temp\u00e9ratures n\u2019atteignant pas les seuils canicule \u00bb, note SPF.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2001/#methodologie-plus-fine","title":"\u00ab M\u00e9thodologie plus fine \u00bb","text":"<p>\u00ab Le bilan de 2 816 morts va donc vraisemblablement augmenter \u00bb, explique S\u00e9bastien Denys, directeur sant\u00e9-environnement-travail \u00e0 SPF. Un travail compl\u00e9mentaire \u00ab n\u00e9cessitant une m\u00e9thodologie plus fine \u00bb va \u00eatre publi\u00e9, d\u00e9but 2023, pour \u00e9valuer l\u2019exc\u00e8s de mortalit\u00e9 li\u00e9 \u00e0 la canicule, sur l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9t\u00e9, cette fois. Dans tous les cas, cela montre qu\u2019\u00ab en dessous des seuils de canicule il existe d\u00e9j\u00e0 des risques li\u00e9s \u00e0 la chaleur \u00bb, insiste Guillaume Boulanger.</p> <p>Les morts se comptent dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9 (80 %) parmi les personnes de plus de 75 ans, avec un effet d\u00e9gressif en fonction de l\u2019\u00e2ge. Mais toute la population est concern\u00e9e par la chaleur. Pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, 69 d\u00e9partements ont connu au moins une canicule, soit 78 % de la population m\u00e9tropolitaine. Sur 17 000 passages aux urgences, essentiellement pour d\u00e9shydratation, 10 000 personnes ont ensuite \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2002/","title":"L\u2019appel de 1 000 scientifiques : \u00ab Face \u00e0 la crise \u00e9cologique, la r\u00e9bellion est n\u00e9cessaire \u00bb","text":"<p>Tribune</p> <p>Faisant le constat de l\u2019inaction des gouvernements face \u00e0 l\u2019urgence \u00e9cologique et climatique, pr\u00e8s de 1 000 scientifiques de toutes disciplines appellent, dans une tribune au \u00ab Monde \u00bb, les citoyens \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile et au d\u00e9veloppement d\u2019alternatives.</p> <p>Le Monde, le 20 f\u00e9vrier 2020</p> <p>Quels que soient nos domaines d\u2019expertise, nous faisons tous le m\u00eame constat : depuis des d\u00e9cennies, les gouvernements successifs ont \u00e9t\u00e9 incapables de mettre en place des actions fortes et rapides pour faire face \u00e0 la crise climatique et environnementale dont l\u2019urgence cro\u00eet tous les jours. Cette inertie ne peut plus \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e.</p> <p>Les observations scientifiques sont incontestables et les catastrophes se d\u00e9roulent sous nos yeux. Nous sommes en train de vivre la sixi\u00e8me extinction de masse, plusieurs dizaines d\u2019esp\u00e8ces disparaissent chaque jour, et les niveaux de pollution sont alarmants \u00e0 tous points de vue (plastiques, pesticides, nitrates, m\u00e9taux lourds\u2026).</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2002/#un-objectif-deja-hors-datteinte","title":"Un objectif d\u00e9j\u00e0 hors d\u2019atteinte","text":"<p>Pour ne parler que du climat, nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 le 1 \u00b0C de temp\u00e9rature suppl\u00e9mentaire par rapport \u00e0 l\u2019\u00e8re pr\u00e9industrielle, et la concentration de CO2 dans l\u2019atmosph\u00e8re n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9e depuis plusieurs millions d\u2019ann\u00e9es.</p> <p>Selon le rapport de suivi des \u00e9missions 2019 du Programme des Nations unies pour l\u2019environnement (PNUE), les engagements pris par les pays dans le cadre de l\u2019accord de Paris de 2015 nous placent sur une trajectoire d\u2019au moins +3 \u00b0C d\u2019ici \u00e0 2100, et ce \u00e0 supposer qu\u2019ils soient respect\u00e9s.</p> <p>L\u2019objectif de limiter le r\u00e9chauffement sous les +1,5 \u00b0C est d\u00e9sormais hors d\u2019atteinte, \u00e0 moins de diminuer les \u00e9missions mondiales de 7,6 % par an, alors qu\u2019elles ont augment\u00e9 de 1,5 % par an au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es.</p> <p>Chaque degr\u00e9 suppl\u00e9mentaire renforce le risque de d\u00e9passer des points de basculement provoquant une cascade de cons\u00e9quences irr\u00e9versibles (effondrement de la banquise, d\u00e9gel du perg\u00e9lisol, ralentissement des courants oc\u00e9aniques\u2026). Les \u00e9tudes pr\u00e9paratoires au prochain rapport du GIEC (CNRS-CEA-M\u00e9t\u00e9o France) sugg\u00e8rent que les rapports pr\u00e9c\u00e9dents ont sous-estim\u00e9 l\u2019ampleur des changements d\u00e9j\u00e0 enclench\u00e9s. Un r\u00e9chauffement global de plus de 5 \u00b0C ne peut plus \u00eatre exclu si l\u2019emballement actuel des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre se poursuit. A ce niveau, l\u2019habitabilit\u00e9 de la France serait remise en question par des niveaux de temp\u00e9rature et d\u2019humidit\u00e9 pouvant provoquer le d\u00e9c\u00e8s par hyperthermie.</p> <p>Les soci\u00e9t\u00e9s humaines ne peuvent continuer \u00e0 ignorer l\u2019impact de leurs activit\u00e9s sur la plan\u00e8te sans en subir les cons\u00e9quences, comme l\u2019ont montr\u00e9 de longue date et chaque jour plus clairement de nombreuses \u00e9tudes refl\u00e9tant le consensus scientifique. Si nous persistons dans cette voie, le futur de notre esp\u00e8ce est sombre.</p> <p>Notre gouvernement se rend complice de cette situation en n\u00e9gligeant le principe de pr\u00e9caution et en ne reconnaissant pas qu\u2019une croissance infinie sur une plan\u00e8te aux ressources finies est tout simplement une impasse. Les objectifs de croissance \u00e9conomique qu\u2019il d\u00e9fend sont en contradiction totale avec le changement radical de mod\u00e8le \u00e9conomique et productif qu\u2019il est indispensable d\u2019engager sans d\u00e9lai.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2002/#linconsequence-et-lhypocrisie-des-politiques","title":"L\u2019incons\u00e9quence et l\u2019hypocrisie des politiques","text":"<p>Les politiques fran\u00e7aises actuelles en mati\u00e8re climatique et de protection de la biodiversit\u00e9 sont tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre \u00e0 la hauteur des enjeux et de l\u2019urgence auxquels nous faisons face. Loin de confirmer une pr\u00e9tendue opposition entre \u00e9cologie et justice sociale, le mouvement des \u00ab gilets jaunes \u00bb a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 juste titre l\u2019incons\u00e9quence et l\u2019hypocrisie de politiques qui voudraient d\u2019un c\u00f4t\u00e9 imposer la sobri\u00e9t\u00e9 aux citoyens tout en promouvant de l\u2019autre un consum\u00e9risme d\u00e9brid\u00e9 et un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique in\u00e9galitaire et pr\u00e9dateur.</p> <p>Continuer \u00e0 promouvoir des technologies superflues et \u00e9nergivores comme la 5G ou la voiture autonome est irresponsable \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 nos modes de vie doivent \u00e9voluer vers plus de frugalit\u00e9 et o\u00f9 nos efforts collectifs doivent \u00eatre concentr\u00e9s sur la transition \u00e9cologique et sociale.</p> <p>L\u2019absence de r\u00e9sultats de cette politique est patente : comme l\u2019a relev\u00e9 le Haut Conseil pour le climat, le budget d\u2019\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre fix\u00e9 par la Strat\u00e9gie nationale bas carbone fran\u00e7aise n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 entre 2015 et 2018. En d\u00e9pit des d\u00e9clarations de bonnes intentions, l\u2019empreinte carbone par habitant de la France (incluant les \u00e9missions import\u00e9es) reste aujourd\u2019hui encore sup\u00e9rieure \u00e0 son niveau de 1995, \u00e0 11 tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2 par habitant et par an, alors qu\u2019elle doit descendre \u00e0 2 tonnes d\u2019ici \u00e0 2050.</p> <p>La prochaine d\u00e9cennie sera d\u00e9cisive pour limiter l\u2019ampleur des d\u00e9r\u00e8glements \u00e0 venir. Nous refusons que les jeunes d\u2019aujourd\u2019hui et les g\u00e9n\u00e9rations futures aient \u00e0 payer les cons\u00e9quences de la catastrophe sans pr\u00e9c\u00e9dent que nous sommes en train de pr\u00e9parer et dont les effets se font d\u00e9j\u00e0 ressentir. Lorsqu\u2019un gouvernement renonce sciemment \u00e0 sa responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger ses citoyens, il a \u00e9chou\u00e9 dans son r\u00f4le essentiel.</p> <p>En cons\u00e9quence, nous appelons \u00e0 participer aux actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile men\u00e9es par les mouvements \u00e9cologistes, qu\u2019ils soient historiques ou form\u00e9s plus r\u00e9cemment.</p> <p>Nous invitons tous les citoyens, y compris nos coll\u00e8gues scientifiques, \u00e0 se mobiliser pour exiger des actes de la part de nos dirigeants politiques et pour changer le syst\u00e8me par le bas d\u00e8s aujourd\u2019hui. En agissant individuellement, en se rassemblant au niveau professionnel ou citoyen local, ou en rejoignant les associations ou mouvements existants, des marges de man\u0153uvre se d\u00e9gageront pour faire sauter les verrous et d\u00e9velopper des alternatives.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2002/#les-enjeux-environnementaux-avant-tout","title":"Les enjeux environnementaux avant tout","text":"<p>Nous demandons par ailleurs aux pouvoirs publics de dire la v\u00e9rit\u00e9 concernant la gravit\u00e9 et l\u2019urgence de la situation : notre mode de vie actuel et la croissance \u00e9conomique ne sont pas compatibles avec la limitation du d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00e0 des niveaux acceptables.</p> <p>Nous appelons les responsables politiques nationaux comme locaux \u00e0 prendre des mesures imm\u00e9diates pour r\u00e9duire v\u00e9ritablement l\u2019empreinte carbone de la France et stopper l\u2019\u00e9rosion de la biodiversit\u00e9.</p> <p>Nous exhortons \u00e9galement l\u2019ex\u00e9cutif et le Parlement \u00e0 faire passer les enjeux environnementaux avant les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s en appliquant de mani\u00e8re ambitieuse les propositions issues de la Convention citoyenne pour le climat et en prolongeant son mandat pour lui donner un pouvoir de suivi de leur mise en \u0153uvre.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2003/","title":"Laurent Gaud\u00e9, Chien 51","text":"<p>Dans ce r\u00e9cit de science-fiction, l\u2019auteur met en sc\u00e8ne une enqu\u00eate polici\u00e8re dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par les bouleversements \u00e9cologiques.</p> <p>Devant le check-point du pont Trajan, sur l\u2019avenue VII, il ne faut pas seulement attendre dans une longue file de voitures, pare-chocs contre pare-chocs, accepter, quand vient son tour, le geste m\u00e9prisant du policier qui tend la main sans rien dire, consid\u00e9rant probablement que tous ceux qui passent devant lui ne sont pas dignes d\u2019un mot, il faut encore descendre lorsqu\u2019on vous en intime l\u2019ordre, se laisser fouiller, pour qu\u2019enfin, apr\u00e8s avoir montr\u00e9 sa carte d\u2019accr\u00e9ditation zone 2, ils vous laissent passer. Et m\u00eame lorsqu\u2019ils le font, c\u2019est du bout des l\u00e8vres, comme s\u2019ils vous accordaient une faveur. Sparak endure tout cela m\u00e2choires serr\u00e9es. Il remonte dans sa voiture apr\u00e8s le dernier contr\u00f4le, d\u00e9marre et laisse derri\u00e8re lui la zone 3 en maudissant ces salopards qui se prennent pour des seigneurs de carrefours. Il n\u2019aime pas passer d\u2019une zone \u00e0 l\u2019autre, n\u2019a jamais aim\u00e9. Ceux qui comme lui ont la chance d\u2019avoir une accr\u00e9ditation en profitent g\u00e9n\u00e9ralement pour le faire chaque jour. Avec une autorisation pareille, il est facile d\u2019organiser des petits trafics. Lui, non. Il en fait le moins possible. Les rues de la zone 2 lui ont toujours donn\u00e9 envie de mordre. Tout y est trop clair, trop lisse. Les b\u00e2timents sont propres. Les routes sont asphalt\u00e9es et il n\u2019y a ni trous dans la chauss\u00e9e ni immeuble effondr\u00e9 qui laisse au coin des rues des amoncellements de gravats dans lesquels peuvent d\u00e9f\u00e9quer les mendiants. Non, en zone 2, les boulevards sont arbor\u00e9s et les gens polis. Le d\u00f4me climatique prot\u00e8ge des pluies jaunes, des bourrasques subites et assure une temp\u00e9rature sous les trente-deux degr\u00e9s. Il a toujours d\u00e9test\u00e9 cette zone qui faisait semblant de croire qu\u2019elle se suffisait \u00e0 elle-m\u00eame et que ceux qui n\u2019avaient pas la chance d\u2019y vivre avaient commis quelques fautes qui les tenaient l\u00e9gitimement \u00e9loign\u00e9s du bonheur alors qu\u2019il sait, lui, que la zone 2 est construite sur la crasse et la sueur de la zone 3, rien de plus. Et ce qu\u2019il sent chaque fois qu\u2019il revient, c\u2019est le m\u00e9pris tacite et imm\u00e9diat de ceux qui poss\u00e8dent envers ceux qui n\u2019ont rien.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2004/","title":"Affiche de campagne","text":"<p>Affiche de campagne du premier candidat \u00e9cologiste en France, Ren\u00e9 Dumont, 1974.</p> <p></p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2005/","title":"Comment saboter un pipeline","text":"<p>Andreas Malm, 2020.</p> <p>Depuis la COP1, les \u00c9tats-Unis ont intensifi\u00e9 l\u2019extraction de combustible fossile, redevenant le premier producteur mondial de p\u00e9trole et de gaz ; abritant d\u00e9j\u00e0 le plus grand r\u00e9seau de pipelines du monde, ils l\u2019ont encore \u00e9tendu de plus de 1,2 millions de kilom\u00e8tres, multipliant et prolongeant les tuyaux \u00e0 haute pression pour jeter toujours plus d\u2019huile sur le feu. L\u2019Allemagne a continu\u00e9 \u00e0 sortir de terre chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 200 millions de tonnes de lignite \u2013 le plus sale de tous les combustibles fossiles. Les mines \u00e0 ciel ouvert avancent sans rel\u00e2che, des for\u00eats et des villages sont d\u00e9truits pour laisser les excavatrices pelleter toujours plus de roche tendre \u00e0 enflammer. [\u2026]</p> <p>Le moins qu\u2019on puisse dire, c\u2019est que les classes dirigeantes de ce monde sont rest\u00e9es sourdes \u00e0 ces signaux. Si elles ont jamais eu un peu de bon sens, elles l\u2019ont aujourd\u2019hui totalement perdu. Elles ne sont pas troubl\u00e9es par l\u2019odeur des arbres en flammes. Elles ne s\u2019inqui\u00e8tent pas \u00e0 la vue des \u00eeles qui sombrent ; elles ne fuient pas le grondement de l\u2019ouragan qui approche ; leurs doigts n\u2019ont jamais \u00e0 toucher les tiges des moissons fl\u00e9tries ; leurs bouches ne s\u2019ass\u00e8chent pas apr\u00e8s une journ\u00e9e sans rien \u00e0 boire. Il serait bien s\u00fbr parfaitement vain d\u2019en appeler \u00e0 leur raison et \u00e0 leur sagesse. Si tant est qu\u2019elles disposent encore de telles aptitudes \u00e0 entrer en relation avec la r\u00e9alit\u00e9 qui les entoure, c\u2019est le d\u00e9vouement \u00e0 l\u2019accumulation infinie du capital qui l\u2019emporte chaque fois. Apr\u00e8s ces trois derni\u00e8res d\u00e9cennies, il ne fait aucun doute que les classes dirigeantes sont fonci\u00e8rement incapables de r\u00e9pondre \u00e0 la catastrophe autrement qu\u2019en la pr\u00e9cipitant ; d\u2019elles-m\u00eames, par leur propre compulsion interne, elles ne peuvent que continuer \u00e0 tracer leur chemin de feu jusqu\u2019au bout.</p> <p>Et donc nous sommes toujours l\u00e0. Nous dressons nos campements de solutions durables. Nous faisons tourner nos cantines v\u00e9ganes et tenons nos assembl\u00e9es. Nous manifestons, nous bloquons, nous montons des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, nous adressons des listes de revendications \u00e0 des ministres, nous nous encha\u00eenons aux grilles, nous nous collons au bitume, nous manifestons \u00e0 nouveau le lendemain. Nous sommes toujours parfaitement, impeccablement pacifiques. Nous sommes plus nombreux, incomparablement plus nombreux. Il y a maintenant un ton de d\u00e9sespoir dans nos voix ; nous parlons d\u2019extinction et d\u2019avenir annul\u00e9. Et pourtant, les affaires continuent tout \u00e0 fait comme avant \u2013 business as usual.</p> <p>\u00c0 quel moment nous d\u00e9ciderons-nous \u00e0 passer au stade sup\u00e9rieur ? Quand conclurons-nous que le temps est venu d\u2019essayer autre chose ? Quand commencerons-nous \u00e0 nous en prendre physiquement aux choses qui consument cette plan\u00e8te \u2013 la seule sur laquelle les humains et des millions d\u2019autres esp\u00e8ces peuvent vivre \u2013 et \u00e0 les d\u00e9truire de nos propres mains ? Y a-t-il une bonne raison d\u2019avoir attendu si longtemps ?</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2006/","title":"Entretien avec Philippe Descola paru dans le m\u00e9dia Reporterre le 4 avril 2023","text":"<p>Reporterre \u2013 Dans un entretien au Journal du dimanche, le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin parle du \u00ab terrorisme intellectuel \u00bb qui soutiendrait Les Soul\u00e8vements de la Terre, mouvement qu\u2019il souhaite dissoudre. Votre nom appara\u00eet aussi dans une note des renseignements que Reporterre a rendue publique le 31 mars. Vous sentez-vous personnellement vis\u00e9 ?</p> <p>Philippe Descola \u2013 Oui, mais cela m\u2019amuse plut\u00f4t. J\u2019ai 73 ans et une longue vie de recherche derri\u00e8re moi. Je ne m\u2019imaginais pas, un jour, \u00eatre un gibier pour les renseignements g\u00e9n\u00e9raux et qu\u2019on puisse ainsi me consid\u00e9rer comme une source de dangers. En tant qu\u2019anthropologue, je me retrouve dans une situation paradoxale : je suis d\u00e9sormais un enqu\u00eateur enqu\u00eat\u00e9. C\u2019est me faire trop d\u2019honneur ! (rires)</p> <p>Qu\u2019est-ce que signifie, concr\u00e8tement, le \u00ab terrorisme intellectuel \u00bb ?</p> <p>Absolument rien. Le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur manie le vocabulaire de la langue fran\u00e7aise avec la d\u00e9licatesse d\u2019un hippopotame ! Cette expression est absurde. Le terrorisme exprime la volont\u00e9 d\u2019imposer un point de vue ou un r\u00e9gime politique par la terreur. Or, je ne vois pas tr\u00e8s bien quels seraient nos instruments, \u00e0 nous, intellectuels et chercheurs, pour faire r\u00e9gner la violence.</p> <p>G\u00e9rald Darmanin cherche \u00e0 disqualifier les fa\u00e7ons dont nous pouvons appuyer et soutenir la d\u00e9marche des Soul\u00e8vements de la Terre. Les ficelles qu\u2019il utilise sont grossi\u00e8res. Il veut faire diversion et \u00e9clipser la col\u00e8re l\u00e9gitime qui s\u2019exprime contre les grands projets d\u2019am\u00e9nagement polluants et destructeurs.</p> <p>Si le gouvernement est si virulent, n\u2019est-ce pas aussi parce que les pens\u00e9es de l\u2019\u00e9cologie g\u00eanent le pouvoir ?</p> <p>Tout \u00e0 fait. On a longtemps cru que les pens\u00e9es \u00e9cologiques \u00e9taient gentillettes, qu\u2019elles se pr\u00e9occupaient simplement de la construction de pistes cyclables ou du tri des d\u00e9chets. Mais en r\u00e9alit\u00e9, elles vont beaucoup plus loin. Elles sont porteuses d\u2019une transformation profonde de nos modes de vie et de gouvernance. Le fait qu\u2019elles soient f\u00e9rocement combattues et que le mouvement \u00e9cologique subisse la r\u00e9pression de l\u2019appareil de l\u2019\u00c9tat le prouve. La d\u00e9vastation \u00e9cologique est un v\u00e9ritable moteur pour la r\u00e9bellion.</p> <p>En quoi ces pens\u00e9es sont-elles si subversives ?</p> <p>Elles pointent le r\u00f4le du capitalisme industriel dans l\u2019\u00e9tat actuel de notre plan\u00e8te. Elles critiquent l\u2019ontologie naturaliste \u2013 ce tournant anthropologique majeur en Occident \u2013 qui a fait que les \u00eatres humains se sont s\u00e9par\u00e9s du reste du vivant. Aujourd\u2019hui, cette goinfrerie effr\u00e9n\u00e9e vis-\u00e0-vis des ressources limit\u00e9es de la Terre n\u2019est plus concevable et une grande partie de la jeunesse s\u2019en rend compte. Il faut inventer d\u2019autres formes de coexistence avec la Terre et les non-humains. Tout un r\u00e9gime politique et \u00e9conomique parait d\u00e8s lors condamn\u00e9 et les partisans de l\u2019ancien monde tentent vainement de s\u2019opposer \u00e0 cet \u00e9branlement massif.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2007/","title":"Arr\u00eat du Conseil d\u2019\u00c9tat","text":"<p>Le 11 ao\u00fbt 2023, le Conseil d\u2019\u00c9tat suspend la d\u00e9cision du gouvernement de dissoudre le collectif d\u2019associations, de syndicats et de partis politiques nomm\u00e9 Les soul\u00e8vements de la Terre.</p> <ol> <li> <p>Aux termes de l\u2019article L. 212-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, dans sa r\u00e9daction issue de la loi du 24 ao\u00fbt 2021 confortant le respect des principes de la R\u00e9publique : \u00ab Sont dissous, par d\u00e9cret en conseil des ministres, toutes les associations ou groupements de fait : 1\u00b0 Qui provoquent \u00e0 des manifestations arm\u00e9es ou \u00e0 des agissements violents \u00e0 l\u2019encontre des personnes ou des biens ; (\u2026) \u00bb.</p> </li> <li> <p>D\u2019une part, l\u2019atteinte qui est n\u00e9cessairement port\u00e9e \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019association par l\u2019ex\u00e9cution d\u2019un d\u00e9cret pronon\u00e7ant la dissolution d\u2019une association ou d\u2019un groupement de fait est, en principe, constitutive d\u2019une situation d\u2019urgence. Le d\u00e9cret contest\u00e9, qui prononce la dissolution des Soul\u00e8vements de la Terre, cr\u00e9e ainsi, pour les requ\u00e9rants, une situation d\u2019urgence. Si le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fait valoir que ceux-ci ont attendu plusieurs semaines avant d\u2019introduire les pr\u00e9sentes requ\u00eates en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 et que la protection de l\u2019ordre public justifierait de ne pas suspendre l\u2019ex\u00e9cution de ce d\u00e9cret, il n\u2019apporte pas, s\u2019agissant de cette derni\u00e8re assertion, d\u2019\u00e9l\u00e9ments suffisants \u00e0 l\u2019appui de ces all\u00e9gations. Par suite, la condition d\u2019urgence requise par l\u2019article L. 521-1 du code de justice administrative doit, dans les circonstances de l\u2019esp\u00e8ce, \u00eatre regard\u00e9e comme remplie.</p> </li> <li> <p>D\u2019autre part, si le d\u00e9cret contest\u00e9 fait grief au collectif Les Soul\u00e8vements de la Terre de provoquer \u00e0 des agissements violents \u00e0 l\u2019encontre des personnes et des biens, il ne r\u00e9sulte pas des pi\u00e8ces vers\u00e9es au dossier du juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s ni des \u00e9l\u00e9ments expos\u00e9s \u00e0 l\u2019audience que ce collectif cautionne d\u2019une quelconque fa\u00e7on les violences \u00e0 l\u2019encontre des personnes. S\u2019agissant des violences all\u00e9gu\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9gard des biens, il ressort des pi\u00e8ces vers\u00e9es au dossier, ainsi que des \u00e9l\u00e9ments expos\u00e9s \u00e0 l\u2019audience, que les actions promues par les Soul\u00e8vements de la Terre ayant conduit \u00e0 des atteintes \u00e0 des biens se sont inscrites dans les prises de position de ce collectif en faveur d\u2019initiatives de d\u00e9sob\u00e9issance civile et de \u00ab d\u00e9sarmement \u00bb de dispositifs portant atteinte \u00e0 l\u2019environnement, dont il revendique le caract\u00e8re symbolique, et ont \u00e9t\u00e9 en nombre limit\u00e9. Eu \u00e9gard au caract\u00e8re circonscrit, \u00e0 la nature et \u00e0 l\u2019importance des dommages r\u00e9sultant de ces atteintes, le moyen tir\u00e9 de ce que les actions reproch\u00e9es au collectif ne peuvent pas \u00eatre qualifi\u00e9es de provocation \u00e0 des agissements troublant gravement l\u2019ordre public de nature \u00e0 justifier l\u2019application des dispositions pr\u00e9cit\u00e9es du 1\u00b0 de l\u2019article L. 212-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, notamment au regard des exigences d\u00e9coulant des articles 10 et 11 de la convention europ\u00e9enne de sauvegarde des droits de l\u2019homme et des libert\u00e9s fondamentales, est, en l\u2019\u00e9tat de l\u2019instruction, propre \u00e0 cr\u00e9er un doute s\u00e9rieux quant \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9 de ce d\u00e9cret.</p> </li> </ol>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2008/","title":"L\u2019\u00e9cologie en milieu populaire","text":"<p>L\u2019\u00e9cologie en milieu populaire, de l\u2019\u00e9mission La terre au carr\u00e9, 30 juin 2021.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Document%2009/","title":"\u00c9mission Ouvres les guillemets","text":"<p>\u00c9mission Ouvrez les guillemets du journal Mediapart, 7 novembre 2022</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/","title":"Questions","text":""},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#document-1","title":"Document 1","text":"<ol> <li>Quelle cons\u00e9quence a le changement climatique sur la population r\u00e9sidant en France\u00a0?</li> <li>Comment cette cons\u00e9quence est-elle mesur\u00e9e\u00a0?</li> <li>\u00c0 votre avis, est-elle perceptible par la population de mani\u00e8re ais\u00e9e\u00a0?</li> </ol>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#document-2","title":"Document 2","text":"<ol> <li>Qu\u2019est-ce qu\u2019une tribune\u00a0?</li> <li>Quel est le danger soulev\u00e9 par les r\u00e9dacteu\u22c5ices\u00a0?</li> <li>Quel mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 est mis en cause par les r\u00e9dacteur\u22c5ices\u00a0?</li> <li>Quelles sont les responsabilit\u00e9s soulev\u00e9es par les r\u00e9dacteur\u22c5ices\u00a0?</li> <li>\u00c0 quoi la population est-elle appel\u00e9e par le texte\u00a0?</li> </ol>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#document-3","title":"Document 3","text":"<p>Analysez le lien entre \u00e9cologie et in\u00e9galit\u00e9s dans ce passage\u00a0: \u2192 montrez la g\u00e9ographie des in\u00e9galit\u00e9s\u00a0; \u2192 montrez le lien avec la question \u00e9cologique.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#document-4","title":"Document 4","text":"<ol> <li>Que repr\u00e9sente l\u2019affiche\u00a0?</li> <li>En quoi est-elle convaincante\u00a0?</li> </ol>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#document-5","title":"Document 5","text":"<ol> <li>Quel constat fait l\u2019auteur au regard de la question \u00e9cologique\u00a0?</li> <li>Quelle critique formule l\u2019auteur sur les actions citoyennes\u00a0?</li> <li>Que sugg\u00e8re l\u2019auteur\u00a0?</li> </ol>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#document-6","title":"Document 6","text":"<ol> <li>Qui est Philippe Descola\u00a0? Quel est son m\u00e9tier\u00a0? Soyez capables de l\u2019expliquer oralement.</li> <li>Expliquez pourquoi Descola estime que l\u2019expression \u00ab\u00a0terrorisme intellectuel\u00a0\u00bb est d\u00e9pourvue de sens.</li> <li>Cherchez le sens du mot \u00ab\u00a0subversif\u00a0\u00bb.</li> <li>Quelle est l\u2019argument central de Descola concernant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un changement de mode de vie\u00a0?</li> <li>Quel lien fait Philippe Descola et l\u2019organisation de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0?</li> </ol>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#document-7","title":"Document 7","text":"<ol> <li>Qu\u2019est-ce que le Conseil d\u2019\u00c9tat\u00a0?</li> <li>Quels sont les deux crit\u00e8res qui permettent juridiquement de demander en urgence la suspension d\u2019un d\u00e9cret pris par le gouvernement\u00a0?</li> <li>Pourquoi le terme d\u00e9sarmement est-il entre guillemets\u00a0? Que signifie-t-il selon vous\u00a0?</li> <li>Pourquoi Conseil d\u2019\u00c9tat suspend-il la dissolution des Soul\u00e8vements de la Terre\u00a0?</li> <li>Quelle libert\u00e9 garantit ici le Conseil d\u2019\u00c9tat en sanctionnant le gouvernement\u00a0?</li> </ol>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#document-8","title":"Document 8","text":"<ol> <li>Qu\u2019est-ce que les classes populaires\u00a0?</li> <li>Qui paie en premier le prix de la crise \u00e9cologique\u00a0? Indiquez qui le dit en premier.</li> <li>Pour quelles raisons (2) les \u00ab\u00a0pauvres\u00a0\u00bb sont-ils et elles \u00e9cologistes selon les intervenant\u22c5es\u00a0?</li> <li>Quel est le th\u00e8me premier qui a conduit \u00e0 l\u2019\u00e9cologie les militantes interrog\u00e9es dans l\u2019\u00e9mission\u00a0?</li> <li>Qui pollue le plus\u00a0? Le moins\u00a0? Pourquoi\u00a0?</li> <li>Quelle est la d\u00e9finition de l\u2019\u00e9cologie que propose l\u2019une des intervenantes\u00a0?</li> <li>Contre quel projet luttent les habitant\u22c5es\u00a0? Quelle hypocrisie r\u00e9v\u00e8le le reportage\u00a0?</li> </ol>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#debat-mouvant","title":"D\u00e9bat mouvant","text":"<p>\u00ab\u00a0Il faut interdire la voiture\u00a0\u00bb.</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#synthese","title":"Synth\u00e8se","text":"<p>Quel lien faites-vous entre les ## Documents 2, 8, 9\u00a0?</p>"},{"location":"BTS/Th%C3%A8me%2002%20-%20%C3%89cologie/Questions/#essai","title":"Essai","text":"<p>Pensez-vous que le progr\u00e8s technique permette d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la crise \u00e9cologique\u00a0?</p>"}]}